{
 "metadata": {
  "name": "",
  "signature": "sha256:285d5406bf82358ef65451233a94d1b8e152705f7827512047c22a9a140ec9bc"
 },
 "nbformat": 3,
 "nbformat_minor": 0,
 "worksheets": [
  {
   "cells": [
    {
     "cell_type": "markdown",
     "metadata": {},
     "source": [
      "En esta sesion tomaremos datos en forma de imagenes digitales usando nuestros dispositivos moviles."
     ]
    },
    {
     "cell_type": "markdown",
     "metadata": {},
     "source": [
      "Haremos honor al metodo desarrollado por [Antoine van Leeuwenhoek](http://es.wikipedia.org/wiki/Anton_van_Leeuwenhoek) en los 1600s. "
     ]
    },
    {
     "cell_type": "code",
     "collapsed": false,
     "input": [
      "from IPython.display import HTML\n",
      "HTML(url='http://es.wikipedia.org/wiki/Anton_van_Leeuwenhoek')"
     ],
     "language": "python",
     "metadata": {},
     "outputs": [
      {
       "html": [
        "<!DOCTYPE html>\n",
        "<html lang=\"es\" dir=\"ltr\" class=\"client-nojs\">\n",
        "<head>\n",
        "<meta charset=\"UTF-8\" />\n",
        "<title>Anton van Leeuwenhoek - Wikipedia, la enciclopedia libre</title>\n",
        "<meta name=\"generator\" content=\"MediaWiki 1.24wmf22\" />\n",
        "<link rel=\"alternate\" href=\"android-app://org.wikipedia/http/es.m.wikipedia.org/wiki/Anton_van_Leeuwenhoek\" />\n",
        "<link rel=\"alternate\" type=\"application/x-wiki\" title=\"Editar\" href=\"/w/index.php?title=Anton_van_Leeuwenhoek&amp;action=edit\" />\n",
        "<link rel=\"edit\" title=\"Editar\" href=\"/w/index.php?title=Anton_van_Leeuwenhoek&amp;action=edit\" />\n",
        "<link rel=\"apple-touch-icon\" href=\"//bits.wikimedia.org/apple-touch/wikipedia.png\" />\n",
        "<link rel=\"shortcut icon\" href=\"//bits.wikimedia.org/favicon/wikipedia.ico\" />\n",
        "<link rel=\"search\" type=\"application/opensearchdescription+xml\" href=\"/w/opensearch_desc.php\" title=\"Wikipedia (es)\" />\n",
        "<link rel=\"EditURI\" type=\"application/rsd+xml\" href=\"//es.wikipedia.org/w/api.php?action=rsd\" />\n",
        "<link rel=\"alternate\" hreflang=\"x-default\" href=\"/wiki/Anton_van_Leeuwenhoek\" />\n",
        "<link rel=\"copyright\" href=\"//creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/\" />\n",
        "<link rel=\"alternate\" type=\"application/atom+xml\" title=\"Canal Atom de Wikipedia\" href=\"/w/index.php?title=Especial:CambiosRecientes&amp;feed=atom\" />\n",
        "<link rel=\"canonical\" href=\"http://es.wikipedia.org/wiki/Anton_van_Leeuwenhoek\" />\n",
        "<link rel=\"stylesheet\" href=\"//bits.wikimedia.org/es.wikipedia.org/load.php?debug=false&amp;lang=es&amp;modules=ext.gadget.a-commons-directo%2Cimagenesinfobox%2CrefToolbar%7Cext.rtlcite%2Cwikihiero%2CwikimediaBadges%7Cext.uls.nojs%7Cext.visualEditor.viewPageTarget.noscript%7Cmediawiki.legacy.commonPrint%2Cshared%7Cmediawiki.skinning.interface%7Cmediawiki.ui.button%7Cskins.vector.styles%7Cwikibase.client.init&amp;only=styles&amp;skin=vector&amp;*\" />\n",
        "<meta name=\"ResourceLoaderDynamicStyles\" content=\"\" />\n",
        "<link rel=\"stylesheet\" href=\"//bits.wikimedia.org/es.wikipedia.org/load.php?debug=false&amp;lang=es&amp;modules=site&amp;only=styles&amp;skin=vector&amp;*\" />\n",
        "<style>a:lang(ar),a:lang(kk-arab),a:lang(mzn),a:lang(ps),a:lang(ur){text-decoration:none}\n",
        "/* cache key: eswiki:resourceloader:filter:minify-css:7:3206b89f2017e25749cf87c7ccb3c126 */</style>\n",
        "<script src=\"//bits.wikimedia.org/es.wikipedia.org/load.php?debug=false&amp;lang=es&amp;modules=startup&amp;only=scripts&amp;skin=vector&amp;*\"></script>\n",
        "<script>if(window.mw){\n",
        "mw.config.set({\"wgCanonicalNamespace\":\"\",\"wgCanonicalSpecialPageName\":false,\"wgNamespaceNumber\":0,\"wgPageName\":\"Anton_van_Leeuwenhoek\",\"wgTitle\":\"Anton van Leeuwenhoek\",\"wgCurRevisionId\":77281053,\"wgRevisionId\":77281053,\"wgArticleId\":11313,\"wgIsArticle\":true,\"wgIsRedirect\":false,\"wgAction\":\"view\",\"wgUserName\":null,\"wgUserGroups\":[\"*\"],\"wgCategories\":[\"Nacidos en 1632\",\"Fallecidos en 1723\",\"Autodidactas\",\"Miembros de la Royal Society\",\"Naturalistas de los Pa\u00edses Bajos\",\"F\u00edsicos de los Pa\u00edses Bajos del siglo XVII\",\"Microscopistas\",\"Origen de la vida\",\"Inventores de los Pa\u00edses Bajos\",\"Personas del Siglo de oro neerland\u00e9s\",\"Cristianos de los Pa\u00edses Bajos\",\"Microbi\u00f3logos de los Pa\u00edses Bajos\"],\"wgBreakFrames\":false,\"wgPageContentLanguage\":\"es\",\"wgPageContentModel\":\"wikitext\",\"wgSeparatorTransformTable\":[\",\\t.\",\"\u00a0\\t,\"],\"wgDigitTransformTable\":[\"\",\"\"],\"wgDefaultDateFormat\":\"dmy\",\"wgMonthNames\":[\"\",\"enero\",\"febrero\",\"marzo\",\"abril\",\"mayo\",\"junio\",\"julio\",\"agosto\",\"septiembre\",\"octubre\",\"noviembre\",\"diciembre\"],\"wgMonthNamesShort\":[\"\",\"ene\",\"feb\",\"mar\",\"abr\",\"may\",\"jun\",\"jul\",\"ago\",\"sep\",\"oct\",\"nov\",\"dic\"],\"wgRelevantPageName\":\"Anton_van_Leeuwenhoek\",\"wgIsProbablyEditable\":true,\"wgRestrictionEdit\":[],\"wgRestrictionMove\":[],\"wgWikiEditorEnabledModules\":{\"toolbar\":true,\"dialogs\":true,\"hidesig\":true,\"preview\":false,\"previewDialog\":false,\"publish\":false},\"wgBetaFeaturesFeatures\":[],\"wgMediaViewerOnClick\":true,\"wgMediaViewerEnabledByDefault\":true,\"wgVisualEditor\":{\"isPageWatched\":false,\"pageLanguageCode\":\"es\",\"pageLanguageDir\":\"ltr\",\"svgMaxSize\":4096,\"namespacesWithSubpages\":{\"6\":0,\"8\":0,\"1\":true,\"2\":true,\"3\":true,\"4\":true,\"5\":true,\"7\":true,\"9\":true,\"10\":true,\"11\":true,\"12\":true,\"13\":true,\"14\":true,\"15\":true,\"100\":true,\"101\":true,\"102\":true,\"103\":true,\"104\":true,\"105\":true,\"106\":true,\"107\":true,\"108\":true,\"109\":true,\"110\":true,\"111\":true,\"447\":true,\"828\":true,\"829\":true}},\"wgGuidedTourHelpGuiderUrl\":\"Help:Visitas guiadas/gu\u00eda\",\"wgULSAcceptLanguageList\":[],\"wgULSCurrentAutonym\":\"espa\u00f1ol\",\"wgCategoryTreePageCategoryOptions\":\"{\\\"mode\\\":0,\\\"hideprefix\\\":20,\\\"showcount\\\":true,\\\"namespaces\\\":false}\",\"wgNoticeProject\":\"wikipedia\",\"wgWikibaseItemId\":\"Q43522\"});\n",
        "}</script><script>if(window.mw){\n",
        "mw.loader.implement(\"user.options\",function($,jQuery){mw.user.options.set({\"ccmeonemails\":0,\"cols\":80,\"date\":\"default\",\"diffonly\":0,\"disablemail\":0,\"editfont\":\"default\",\"editondblclick\":0,\"editsectiononrightclick\":0,\"enotifminoredits\":0,\"enotifrevealaddr\":0,\"enotifusertalkpages\":1,\"enotifwatchlistpages\":0,\"extendwatchlist\":0,\"fancysig\":0,\"forceeditsummary\":0,\"gender\":\"unknown\",\"hideminor\":0,\"hidepatrolled\":0,\"imagesize\":2,\"math\":0,\"minordefault\":0,\"newpageshidepatrolled\":0,\"nickname\":\"\",\"norollbackdiff\":0,\"numberheadings\":0,\"previewonfirst\":0,\"previewontop\":1,\"rcdays\":7,\"rclimit\":50,\"rows\":25,\"showhiddencats\":false,\"shownumberswatching\":1,\"showtoolbar\":1,\"skin\":\"vector\",\"stubthreshold\":0,\"thumbsize\":4,\"underline\":2,\"uselivepreview\":0,\"usenewrc\":0,\"watchcreations\":1,\"watchdefault\":0,\"watchdeletion\":0,\"watchlistdays\":3,\"watchlisthideanons\":0,\"watchlisthidebots\":0,\"watchlisthideliu\":0,\"watchlisthideminor\":0,\"watchlisthideown\":0,\"watchlisthidepatrolled\":0,\"watchmoves\":0,\"watchrollback\":0,\n",
        "\"wllimit\":250,\"useeditwarning\":1,\"prefershttps\":1,\"usebetatoolbar\":1,\"usebetatoolbar-cgd\":1,\"visualeditor-enable\":0,\"visualeditor-betatempdisable\":0,\"visualeditor-enable-experimental\":0,\"visualeditor-enable-language\":0,\"visualeditor-hidebetawelcome\":0,\"mathJax\":false,\"ep_showtoplink\":false,\"ep_bulkdelorgs\":false,\"ep_bulkdelcourses\":true,\"ep_showdyk\":true,\"echo-subscriptions-web-education-program\":true,\"echo-subscriptions-email-education-program\":false,\"echo-notify-show-link\":true,\"echo-show-alert\":true,\"echo-email-frequency\":0,\"echo-email-format\":\"html\",\"echo-subscriptions-email-system\":true,\"echo-subscriptions-web-system\":true,\"echo-subscriptions-email-user-rights\":true,\"echo-subscriptions-web-user-rights\":true,\"echo-subscriptions-email-other\":false,\"echo-subscriptions-web-other\":true,\"echo-subscriptions-email-edit-user-talk\":false,\"echo-subscriptions-web-edit-user-talk\":true,\"echo-subscriptions-email-reverted\":false,\"echo-subscriptions-web-reverted\":true,\n",
        "\"echo-subscriptions-email-article-linked\":false,\"echo-subscriptions-web-article-linked\":false,\"echo-subscriptions-email-mention\":false,\"echo-subscriptions-web-mention\":true,\"echo-subscriptions-web-edit-thank\":true,\"echo-subscriptions-email-edit-thank\":false,\"gettingstarted-task-toolbar-show-intro\":true,\"uls-preferences\":\"\",\"multimediaviewer-enable\":true,\"language\":\"es\",\"variant-gan\":\"gan\",\"variant-iu\":\"iu\",\"variant-kk\":\"kk\",\"variant-ku\":\"ku\",\"variant-shi\":\"shi\",\"variant-sr\":\"sr\",\"variant-tg\":\"tg\",\"variant-uz\":\"uz\",\"variant-zh\":\"zh\",\"searchNs0\":true,\"searchNs1\":false,\"searchNs2\":false,\"searchNs3\":false,\"searchNs4\":false,\"searchNs5\":false,\"searchNs6\":false,\"searchNs7\":false,\"searchNs8\":false,\"searchNs9\":false,\"searchNs10\":false,\"searchNs11\":false,\"searchNs12\":false,\"searchNs13\":false,\"searchNs14\":false,\"searchNs15\":false,\"searchNs100\":true,\"searchNs101\":false,\"searchNs102\":false,\"searchNs103\":false,\"searchNs104\":true,\"searchNs105\":false,\"searchNs446\":false,\"searchNs447\":false,\n",
        "\"searchNs828\":false,\"searchNs829\":false,\"gadget-a-commons-directo\":1,\"gadget-refToolbar\":1,\"gadget-mySandbox\":1,\"gadget-imagenesinfobox\":1,\"variant\":\"es\"});},{},{});mw.loader.implement(\"user.tokens\",function($,jQuery){mw.user.tokens.set({\"editToken\":\"+\\\\\",\"patrolToken\":\"+\\\\\",\"watchToken\":\"+\\\\\"});},{},{});\n",
        "/* cache key: eswiki:resourceloader:filter:minify-js:7:48425f5ec8892cafbe6bfdcf77e5407e */\n",
        "}</script>\n",
        "<script>if(window.mw){\n",
        "mw.loader.load([\"mediawiki.page.startup\",\"mediawiki.legacy.wikibits\",\"mediawiki.legacy.ajax\",\"ext.centralauth.centralautologin\",\"mmv.head\",\"ext.visualEditor.viewPageTarget.init\",\"ext.uls.init\",\"ext.uls.interface\",\"ext.centralNotice.bannerController\",\"skins.vector.js\"]);\n",
        "}</script>\n",
        "<link rel=\"dns-prefetch\" href=\"//meta.wikimedia.org\" />\n",
        "<!--[if lt IE 7]><style type=\"text/css\">body{behavior:url(\"/w/static-1.24wmf22/skins/Vector/csshover.min.htc\")}</style><![endif]-->\n",
        "</head>\n",
        "<body class=\"mediawiki ltr sitedir-ltr ns-0 ns-subject page-Anton_van_Leeuwenhoek skin-vector action-view vector-animateLayout\">\n",
        "\t\t<div id=\"mw-page-base\" class=\"noprint\"></div>\n",
        "\t\t<div id=\"mw-head-base\" class=\"noprint\"></div>\n",
        "\t\t<div id=\"content\" class=\"mw-body\" role=\"main\">\n",
        "\t\t\t<a id=\"top\"></a>\n",
        "\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t<div id=\"siteNotice\"><!-- CentralNotice --></div>\n",
        "\t\t\t\t\t\t<h1 id=\"firstHeading\" class=\"firstHeading\" lang=\"es\"><span dir=\"auto\">Anton van Leeuwenhoek</span></h1>\n",
        "\t\t\t\t\t\t<div id=\"bodyContent\" class=\"mw-body-content\">\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div id=\"siteSub\">De Wikipedia, la enciclopedia libre</div>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t<div id=\"contentSub\"></div>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div id=\"jump-to-nav\" class=\"mw-jump\">\n",
        "\t\t\t\t\tSaltar a:\t\t\t\t\t<a href=\"#mw-navigation\">navegaci\u00f3n</a>, \t\t\t\t\t<a href=\"#p-search\">b\u00fasqueda</a>\n",
        "\t\t\t\t</div>\n",
        "\t\t\t\t<div id=\"mw-content-text\" lang=\"es\" dir=\"ltr\" class=\"mw-content-ltr\"><table class=\"infobox_v2\" style=\"width:22.7em; line-height: 1.4em; text-align:left; padding:.23em;\">\n",
        "<tr>\n",
        "<th class=\"cabecera\" colspan=\"2\" style=\"text-align:center; background-color:#5D8AA8; color:white\">Anton van Leeuwenhoek</th>\n",
        "</tr>\n",
        "<tr>\n",
        "<td class=\"\" colspan=\"2\" style=\"text-align:center;\"><a href=\"/wiki/Archivo:Jan_Verkolje_-_Antonie_van_Leeuwenhoek.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"Jan Verkolje - Antonie van Leeuwenhoek.jpg\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/94/Jan_Verkolje_-_Antonie_van_Leeuwenhoek.jpg/200px-Jan_Verkolje_-_Antonie_van_Leeuwenhoek.jpg\" width=\"200\" height=\"237\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/94/Jan_Verkolje_-_Antonie_van_Leeuwenhoek.jpg/300px-Jan_Verkolje_-_Antonie_van_Leeuwenhoek.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/94/Jan_Verkolje_-_Antonie_van_Leeuwenhoek.jpg/400px-Jan_Verkolje_-_Antonie_van_Leeuwenhoek.jpg 2x\" data-file-width=\"2148\" data-file-height=\"2547\" /></a><br />\n",
        "<span style=\"\"><span style=\"font-size:smaller\">Retrato de van Leeuwenhoek realizado por <a href=\"/w/index.php?title=Jan_Verkolje&amp;action=edit&amp;redlink=1\" class=\"new\" title=\"Jan Verkolje (a\u00fan no redactado)\">Jan Verkolje</a> (<i><a href=\"/wiki/Circa\" title=\"Circa\">ca.</a></i> 1684)</span></span></td>\n",
        "</tr>\n",
        "<tr class=\"\">\n",
        "<th class=\"\" scope=\"row\" style=\"text-align:left;\">Nacimiento</th>\n",
        "<td class=\"\" style=\"\">24 de octubre de <a href=\"/wiki/1632\" title=\"1632\">1632</a></td>\n",
        "</tr>\n",
        "<tr class=\"\">\n",
        "<th class=\"\" scope=\"row\" style=\"text-align:left;\">Fallecimiento</th>\n",
        "<td class=\"\" style=\"\">26 de agosto de <a href=\"/wiki/1723\" title=\"1723\">1723</a></td>\n",
        "</tr>\n",
        "<tr class=\"\">\n",
        "<th class=\"\" scope=\"row\" style=\"text-align:left;\">Residencia</th>\n",
        "<td class=\"\" style=\"\"><a href=\"/wiki/Pa%C3%ADses_Bajos\" title=\"Pa\u00edses Bajos\">Pa\u00edses Bajos</a></td>\n",
        "</tr>\n",
        "<tr class=\"\">\n",
        "<th class=\"\" scope=\"row\" style=\"text-align:left;\">Nacionalidad</th>\n",
        "<td class=\"\" style=\"\"><a href=\"/wiki/Archivo:Flag_of_the_Netherlands.svg\" class=\"image\"><img alt=\"Flag of the Netherlands.svg\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/20/Flag_of_the_Netherlands.svg/20px-Flag_of_the_Netherlands.svg.png\" width=\"20\" height=\"13\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/20/Flag_of_the_Netherlands.svg/30px-Flag_of_the_Netherlands.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/2/20/Flag_of_the_Netherlands.svg/40px-Flag_of_the_Netherlands.svg.png 2x\" data-file-width=\"900\" data-file-height=\"600\" /></a> <a href=\"/wiki/Pa%C3%ADses_Bajos\" title=\"Pa\u00edses Bajos\">Neerland\u00e9s</a></td>\n",
        "</tr>\n",
        "<tr class=\"\">\n",
        "<th class=\"\" scope=\"row\" style=\"text-align:left;\">Campo</th>\n",
        "<td class=\"\" style=\"\"><a href=\"/wiki/Microscop%C3%ADa\" title=\"Microscop\u00eda\">Microscop\u00eda</a>, <a href=\"/wiki/Microbiolog%C3%ADa\" title=\"Microbiolog\u00eda\">microbiolog\u00eda</a></td>\n",
        "</tr>\n",
        "<tr class=\"\">\n",
        "<th class=\"\" scope=\"row\" style=\"text-align:left;\">Conocido&#160;por</th>\n",
        "<td class=\"\" style=\"\">Mejoras en la fabricaci\u00f3n de <a href=\"/wiki/Microscopio\" title=\"Microscopio\">microscopios</a>, precursor de la <a href=\"/wiki/Biolog%C3%ADa_celular\" title=\"Biolog\u00eda celular\">biolog\u00eda celular</a> y la <a href=\"/wiki/Microbiolog%C3%ADa\" title=\"Microbiolog\u00eda\">microbiolog\u00eda</a></td>\n",
        "</tr>\n",
        "<tr class=\"\">\n",
        "<td colspan=\"2\" class=\"\" style=\"text-align:center;\"><span style=\"font-weight:bold\">Firma</span>\n",
        "<div style=\"padding-top:0.3em\"><a href=\"/wiki/Archivo:Antonie_van_Leeuwenhoek_Signature.svg\" class=\"image\"><img alt=\"Antonie van Leeuwenhoek Signature.svg\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/9b/Antonie_van_Leeuwenhoek_Signature.svg/128px-Antonie_van_Leeuwenhoek_Signature.svg.png\" width=\"128\" height=\"20\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/9b/Antonie_van_Leeuwenhoek_Signature.svg/192px-Antonie_van_Leeuwenhoek_Signature.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/9/9b/Antonie_van_Leeuwenhoek_Signature.svg/256px-Antonie_van_Leeuwenhoek_Signature.svg.png 2x\" data-file-width=\"220\" data-file-height=\"35\" /></a></div>\n",
        "</td>\n",
        "</tr>\n",
        "</table>\n",
        "<p><b>Anton van Leeuwenhoek</b> (en <a href=\"/wiki/Idioma_neerland%C3%A9s\" title=\"Idioma neerland\u00e9s\">neerland\u00e9s</a> en <a href=\"/wiki/Idioma_ingl%C3%A9s\" title=\"Idioma ingl\u00e9s\">ingl\u00e9s</a> Antony or Anton; pronunciaci\u00f3n holandesa: [\u02c8anto\u02d0ni v\u0251n \u02c8le\u02d0w\u0259n\u02cc\u0266uk]),( <a href=\"/wiki/24_de_octubre\" title=\"24 de octubre\">24 de octubre</a> de <a href=\"/wiki/1632\" title=\"1632\">1632</a> \u2013 <a href=\"/wiki/26_de_agosto\" title=\"26 de agosto\">26 de agosto</a> de <a href=\"/wiki/1723\" title=\"1723\">1723</a>) fue un comerciante y <a href=\"/wiki/Cient%C3%ADfico\" title=\"Cient\u00edfico\">cient\u00edfico</a> <a href=\"/wiki/Pa%C3%ADses_Bajos\" title=\"Pa\u00edses Bajos\">neerland\u00e9s</a>.</p>\n",
        "<p>Fue el primero en realizar importantes observaciones con microscopios fabricados por s\u00ed mismo. <a href=\"http://lema.rae.es/drae/?val=correspondiente\" class=\"extiw\" title=\"drae:correspondiente\">Correspondiente</a> de la <a href=\"/wiki/Royal_Society\" title=\"Royal Society\">Royal Society</a> de Londres, a la que se afili\u00f3 en <a href=\"/wiki/1680\" title=\"1680\">1680</a>. Desde <a href=\"/wiki/1674\" title=\"1674\">1674</a> hasta su muerte realiz\u00f3 numerosos descubrimientos. Introdujo mejoras en la fabricaci\u00f3n de <a href=\"/wiki/Microscopio\" title=\"Microscopio\">microscopios</a> y fue el precursor de la biolog\u00eda experimental, la <a href=\"/wiki/Biolog%C3%ADa_celular\" title=\"Biolog\u00eda celular\">biolog\u00eda celular</a> y la <a href=\"/wiki/Microbiolog%C3%ADa\" title=\"Microbiolog\u00eda\">microbiolog\u00eda</a>. Hered\u00f3 la labor de <a href=\"/wiki/Jan_Swammerdam\" title=\"Jan Swammerdam\">Jan Swammerdam</a> (1637-1680) que vivi\u00f3 en \u00c1msterdam.</p>\n",
        "<p></p>\n",
        "<div id=\"toc\" class=\"toc\">\n",
        "<div id=\"toctitle\">\n",
        "<h2>\u00cdndice</h2>\n",
        "</div>\n",
        "<ul>\n",
        "<li class=\"toclevel-1 tocsection-1\"><a href=\"#Biograf.C3.ADa\"><span class=\"tocnumber\">1</span> <span class=\"toctext\">Biograf\u00eda</span></a></li>\n",
        "<li class=\"toclevel-1 tocsection-2\"><a href=\"#Sus_observaciones_al_microscopio:_se_abre_un_nuevo_campo_de_conocimiento\"><span class=\"tocnumber\">2</span> <span class=\"toctext\">Sus observaciones al microscopio: se abre un nuevo campo de conocimiento</span></a>\n",
        "<ul>\n",
        "<li class=\"toclevel-2 tocsection-3\"><a href=\"#El_descubrimiento_de_los_protozooarios\"><span class=\"tocnumber\">2.1</span> <span class=\"toctext\">El descubrimiento de los protozooarios</span></a></li>\n",
        "<li class=\"toclevel-2 tocsection-4\"><a href=\"#El_descubrimiento_de_los_espermatozoides\"><span class=\"tocnumber\">2.2</span> <span class=\"toctext\">El descubrimiento de los espermatozoides</span></a></li>\n",
        "<li class=\"toclevel-2 tocsection-5\"><a href=\"#Leeuwenhoek_y_la_generaci.C3.B3n_espont.C3.A1nea\"><span class=\"tocnumber\">2.3</span> <span class=\"toctext\">Leeuwenhoek y la generaci\u00f3n espont\u00e1nea</span></a></li>\n",
        "<li class=\"toclevel-2 tocsection-6\"><a href=\"#Otras_observaciones\"><span class=\"tocnumber\">2.4</span> <span class=\"toctext\">Otras observaciones</span></a></li>\n",
        "</ul>\n",
        "</li>\n",
        "<li class=\"toclevel-1 tocsection-7\"><a href=\"#Opini.C3.B3n_de_los_historiadores\"><span class=\"tocnumber\">3</span> <span class=\"toctext\">Opini\u00f3n de los historiadores</span></a></li>\n",
        "<li class=\"toclevel-1 tocsection-8\"><a href=\"#Medalla_Leeuwenhoek\"><span class=\"tocnumber\">4</span> <span class=\"toctext\">Medalla Leeuwenhoek</span></a></li>\n",
        "<li class=\"toclevel-1 tocsection-9\"><a href=\"#Referencias\"><span class=\"tocnumber\">5</span> <span class=\"toctext\">Referencias</span></a></li>\n",
        "<li class=\"toclevel-1 tocsection-10\"><a href=\"#Bibliograf.C3.ADa\"><span class=\"tocnumber\">6</span> <span class=\"toctext\">Bibliograf\u00eda</span></a></li>\n",
        "<li class=\"toclevel-1 tocsection-11\"><a href=\"#Bibliograf.C3.ADa_adicional\"><span class=\"tocnumber\">7</span> <span class=\"toctext\">Bibliograf\u00eda adicional</span></a></li>\n",
        "<li class=\"toclevel-1 tocsection-12\"><a href=\"#Enlaces_externos\"><span class=\"tocnumber\">8</span> <span class=\"toctext\">Enlaces externos</span></a></li>\n",
        "</ul>\n",
        "</div>\n",
        "<p></p>\n",
        "<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"Biograf.C3.ADa\">Biograf\u00eda</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Anton_van_Leeuwenhoek&amp;action=edit&amp;section=1\" title=\"Editar secci\u00f3n: Biograf\u00eda\">editar</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n",
        "<p>Anton van Leeuwenhoek naci\u00f3 en <a href=\"/wiki/Delft\" title=\"Delft\">Delft</a>, <a href=\"/wiki/Pa%C3%ADses_Bajos\" title=\"Pa\u00edses Bajos\">Pa\u00edses Bajos</a>, el 24 de octubre de <a href=\"/wiki/1632\" title=\"1632\">1632</a>.<sup id=\"cite_ref-Rooseboom_1950_:_79_1-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Rooseboom_1950_:_79-1\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>1<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> Era hijo de los menonitas comerciantes de cestas Philips Teunisz Leeuwenhoek y Margriete Jacobsdr van den Berch, casados en esa misma ciudad el 30 de enero de 1622, y que viv\u00edan en una casa acomodada de la calle Leeuwenpoort.<sup id=\"cite_ref-2\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-2\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>2<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> <sup id=\"cite_ref-3\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-3\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>3<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> Antes de cumplir seis a\u00f1os, dos de sus hermanas menores y su padre hab\u00edan fallecido, y su madre volvi\u00f3 a casarse en 1640; enviaron a van Leeuwenhoek a un internado en el pueblo de Warmond, cerca de <a href=\"/wiki/Leiden\" title=\"Leiden\">Leiden</a>.<sup id=\"cite_ref-4\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-4\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>4<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> y poco despu\u00e9s fue a vivir con un t\u00edo en Benthuizen, un pueblo situado al nordeste de Delft.</p>\n",
        "<p>A los diecis\u00e9is a\u00f1os de edad su padrastro falleci\u00f3 y su madre lo envi\u00f3 como aprendiz a <a href=\"/wiki/%C3%81msterdam\" title=\"\u00c1msterdam\">\u00c1msterdam</a> como tratante de telas,<sup id=\"cite_ref-5\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-5\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>5<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> y despu\u00e9s de su aprendizaje trabaj\u00f3 como contable y cajero en casa de su maestro.<sup id=\"cite_ref-Rooseboom_1950_:_79_1-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Rooseboom_1950_:_79-1\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>1<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> En <a href=\"/wiki/1653\" title=\"1653\">1653</a> van Leeuwenhoek vio su primer microscopio simple, una <a href=\"/wiki/Lupa\" title=\"Lupa\">lupa</a> montada en un peque\u00f1o soporte que era utilizado por los comerciantes textiles, con una capacidad de ampliaci\u00f3n de tres aumentos y que \u00e9l adquiri\u00f3 para su propio uso.</p>\n",
        "<p>En <a href=\"/wiki/1654\" title=\"1654\">1654</a> regres\u00f3 a Delft, donde residir\u00eda el resto de su vida, y mont\u00f3 su propio comercio de telas y mercer\u00eda, de cuya actividad comercial ha trascendido muy poco.<sup id=\"cite_ref-Rooseboom_1950_:_79_1-2\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Rooseboom_1950_:_79-1\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>1<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> El 11 de julio se cas\u00f3 con Berber (B\u00e1rbara) de Mey, hija de un comerciante de telas. Cuatro de sus cinco hijos murieron j\u00f3venes. En <a href=\"/wiki/1660\" title=\"1660\">1660</a> obtuvo el cargo de chambel\u00e1n del Lord Regente de Delft. En <a href=\"/wiki/1669\" title=\"1669\">1669</a>, se convirti\u00f3 en agrimensor y a partir de <a href=\"/wiki/1679\" title=\"1679\">1679</a> desempe\u00f1\u00f3 el puesto de inspector y controlador de vinos;<sup id=\"cite_ref-Rooseboom_1950_:_80_6-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Rooseboom_1950_:_80-6\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>6<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> lo que indica que alcanz\u00f3 una posici\u00f3n social pr\u00f3spera.<sup id=\"cite_ref-Hall_1989_:_252_7-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Hall_1989_:_252-7\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>7<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> Se cree que dej\u00f3 su negocio de telas poco despu\u00e9s de 1660, porque en su correspondencia no lo menciona,<sup id=\"cite_ref-Rooseboom_1950_:_82_8-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Rooseboom_1950_:_82-8\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>8<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> y al parecer sus puestos de trabajo municipales le permit\u00edan dedicarle un tiempo considerable a la <a href=\"/wiki/Microscop%C3%ADa\" title=\"Microscop\u00eda\">microscop\u00eda</a>.<sup id=\"cite_ref-Rooseboom_1950_:_82_8-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Rooseboom_1950_:_82-8\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>8<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> En <a href=\"/wiki/1666\" title=\"1666\">1666</a> su esposa muri\u00f3 y en <a href=\"/wiki/1671\" title=\"1671\">1671</a> se cas\u00f3 en segundas nupcias con Cornelia Swalmius; a qui\u00e9n tambi\u00e9n sobrevivi\u00f3, pues ella falleci\u00f3 en <a href=\"/wiki/1694\" title=\"1694\">1694</a>,<sup id=\"cite_ref-9\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-9\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>9<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> dej\u00e1ndolo al cargo de Mar\u00eda, \u00fanica superviviente de sus cinco hijos.<sup id=\"cite_ref-10\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-10\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>10<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup></p>\n",
        "<div class=\"thumb tleft\">\n",
        "<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Archivo:Jan_Vermeer_van_Delft_001.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0f/Jan_Vermeer_van_Delft_001.jpg/220px-Jan_Vermeer_van_Delft_001.jpg\" width=\"220\" height=\"187\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0f/Jan_Vermeer_van_Delft_001.jpg/330px-Jan_Vermeer_van_Delft_001.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0f/Jan_Vermeer_van_Delft_001.jpg/440px-Jan_Vermeer_van_Delft_001.jpg 2x\" data-file-width=\"2024\" data-file-height=\"1724\" /></a>\n",
        "<div class=\"thumbcaption\">\n",
        "<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Archivo:Jan_Vermeer_van_Delft_001.jpg\" class=\"internal\" title=\"Aumentar\"></a></div>\n",
        "<i><a href=\"/wiki/Vista_de_Delft\" title=\"Vista de Delft\">Vista de Delft</a></i>, de <a href=\"/wiki/Johannes_Vermeer\" title=\"Johannes Vermeer\">Johannes Vermeer</a> (1660-1661). Van Leeuwenhoek pas\u00f3 toda su vida en la ciudad de <a href=\"/wiki/Delft\" title=\"Delft\">Delft</a>.</div>\n",
        "</div>\n",
        "</div>\n",
        "<p>Sus finanzas estaban saneadas. Una indicaci\u00f3n de su fortuna es la herencia que le dej\u00f3 su hija Mar\u00eda a su muerte en 1745 y que representa 90&#160;000&#160;guineas, una suma considerable para la \u00e9poca.<sup id=\"cite_ref-Rooseboom_1950_:_82_8-2\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Rooseboom_1950_:_82-8\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>8<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> Sin embargo, algunos autores indican que van Leeuwenhoek \u00abocup\u00f3 un modesto empleo municipal hasta su muerte\u00bb.<sup id=\"cite_ref-11\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-11\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>11<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup></p>\n",
        "<p><a href=\"/wiki/Constantijn_Huygens\" title=\"Constantijn Huygens\">Constantijn Huygens</a> (1596-1687) escribi\u00f3: \u00abSe puede ver c\u00f3mo el buen Leeuwenhoek no se cansa de hurgar por todas partes hasta donde su microscopio alcanza, y si buena parte de otros mucho m\u00e1s sabios hubieran dedicado el mismo esfuerzo, el descubrimiento de cosas bellas ir\u00eda mucho m\u00e1s lejos\u00bb.<sup id=\"cite_ref-12\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-12\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>12<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> Si bien observaciones como esta suscitaron la admiraci\u00f3n de los cient\u00edficos contempor\u00e1neos, posteriormente se critic\u00f3 su falta de preparaci\u00f3n cient\u00edfica acad\u00e9mica, adem\u00e1s de su desconocimiento de lenguas extranjeras.<sup id=\"cite_ref-Rooseboom_1950_:_82_8-3\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Rooseboom_1950_:_82-8\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>8<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> Sin embargo esta carencia de conocimientos cient\u00edficos le permiti\u00f3 realizar sus observaciones desde un punto de vista novedoso, libre de los perjuicios de los anatomistas de su \u00e9poca.<sup id=\"cite_ref-13\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-13\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>13<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> Dej\u00f3 una inmensa obra \u00fanicamente constituida por cartas (algunas publicadas en <i><a href=\"/wiki/Philosophical_Transactions_of_the_Royal_Society\" title=\"Philosophical Transactions of the Royal Society\">Philosophical Transactions of the Royal Society</a></i>), m\u00e1s de 300, totalmente redactadas en neerland\u00e9s y la mayor\u00eda enviadas a la <a href=\"/wiki/Royal_Society\" title=\"Royal Society\">Royal Society</a>.<sup id=\"cite_ref-Collard_14-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Collard-14\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>14<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> <sup id=\"cite_ref-15\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-15\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>15<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> <sup id=\"cite_ref-Parker443_16-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Parker443-16\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>16<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> En una carta dirigida a Henry Oldenburg, datada el 30 de octubre de 1676, le escribe que espera recibir de sus corresponsales las objeciones a sus observaciones, y que se compromete a corregir sus errores.<sup id=\"cite_ref-Ruestow_1983_:_187_17-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Ruestow_1983_:_187-17\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>17<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> Por otra parte tambi\u00e9n responde a las primeras se\u00f1ales de escepticismo que marcan la aparici\u00f3n de sus observaciones por una evidente confianza en s\u00ed mismo.<sup id=\"cite_ref-Ruestow_1983_:_187_17-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Ruestow_1983_:_187-17\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>17<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> Sus observaciones fueron lo suficientemente famosas como para recibir a numerosos visitantes de la altura de la reina <a href=\"/wiki/Mar%C3%ADa_II_de_Inglaterra\" title=\"Mar\u00eda II de Inglaterra\">Mar\u00eda II de Inglaterra</a> (1662-1694), <a href=\"/wiki/Pedro_I_de_Rusia\" title=\"Pedro I de Rusia\">Pedro el Grande</a> (1672-1725) o <a href=\"/wiki/Federico_I_de_Prusia\" title=\"Federico I de Prusia\">Federico I de Prusia</a> (1657-1713),<sup id=\"cite_ref-18\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-18\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>18<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> <sup id=\"cite_ref-Parker443_16-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Parker443-16\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>16<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> adem\u00e1s de fil\u00f3sofos y sabios, m\u00e9dicos y eclesi\u00e1sticos. Van Leeuwenhoek realiza ante ellos numerosas demostraciones: le mostr\u00f3 a Pedro el Grande la <a href=\"/wiki/Circulaci%C3%B3n_sangu%C3%ADnea\" title=\"Circulaci\u00f3n sangu\u00ednea\" class=\"mw-redirect\">circulaci\u00f3n sangu\u00ednea</a> en la cola de una <a href=\"/wiki/Anguilliformes\" title=\"Anguilliformes\">anguila</a>.<sup id=\"cite_ref-Parker443_16-2\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Parker443-16\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>16<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup></p>\n",
        "<p>Muri\u00f3 el 26 de agosto de <a href=\"/wiki/1723\" title=\"1723\">1723</a> en Delft, a la edad de 90 a\u00f1os.<sup id=\"cite_ref-Parker_19-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Parker-19\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>19<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> El 31 de agosto fue enterrado en la <i>Oude Kerk</i> (Iglesia Vieja) de la ciudad. Durante su vida fabric\u00f3 m\u00e1s de 500 <a href=\"/wiki/Lente\" title=\"Lente\">lentes</a>.<sup id=\"cite_ref-Parker443_16-3\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Parker443-16\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>16<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> Su desarrollo del microscopio fue utilizado y mejorado por <a href=\"/wiki/Christiaan_Huygens\" title=\"Christiaan Huygens\">Christiaan Huygens</a> para su propia investigaci\u00f3n sobre <a href=\"/wiki/Microscop%C3%ADa\" title=\"Microscop\u00eda\">microscop\u00eda</a>. Se ha destacado tambi\u00e9n la influencia que ejerci\u00f3 sobre la <i><a href=\"/wiki/Monadolog%C3%ADa\" title=\"Monadolog\u00eda\">Monadolog\u00eda</a></i> de <a href=\"/wiki/Gottfried_Wilhelm_Leibniz\" title=\"Gottfried Wilhelm Leibniz\" class=\"mw-redirect\">Gottfried Wilhelm Leibniz</a>.</p>\n",
        "<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"Sus_observaciones_al_microscopio:_se_abre_un_nuevo_campo_de_conocimiento\">Sus observaciones al microscopio: se abre un nuevo campo de conocimiento</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Anton_van_Leeuwenhoek&amp;action=edit&amp;section=2\" title=\"Editar secci\u00f3n: Sus observaciones al microscopio: se abre un nuevo campo de conocimiento\">editar</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n",
        "<div class=\"thumb tleft\">\n",
        "<div class=\"thumbinner\" style=\"width:172px;\"><a href=\"/wiki/Archivo:Leeuwenhoek_Microscope.png\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/de/Leeuwenhoek_Microscope.png/170px-Leeuwenhoek_Microscope.png\" width=\"170\" height=\"283\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/de/Leeuwenhoek_Microscope.png/255px-Leeuwenhoek_Microscope.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/d/de/Leeuwenhoek_Microscope.png/340px-Leeuwenhoek_Microscope.png 2x\" data-file-width=\"1007\" data-file-height=\"1676\" /></a>\n",
        "<div class=\"thumbcaption\">\n",
        "<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Archivo:Leeuwenhoek_Microscope.png\" class=\"internal\" title=\"Aumentar\"></a></div>\n",
        "Replica de un microscopio de van Leeuwenhoek.</div>\n",
        "</div>\n",
        "</div>\n",
        "<p>Mientras desarrollaba su trabajo como comerciante de telas, construy\u00f3 para la observaci\u00f3n de la calidad de las telas <a href=\"/wiki/Lupa\" title=\"Lupa\">lupas</a> de mejor calidad que las que se pod\u00edan conseguir en ese momento, tras aprender por su cuenta soplado y pulido de vidrio.<sup id=\"cite_ref-20\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-20\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>20<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> Desarroll\u00f3 tanto fijaciones para peque\u00f1as <a href=\"/wiki/Lente\" title=\"Lente\">lentes</a> biconvexas montadas sobre platinas de lat\u00f3n, que se sosten\u00edan muy cerca del ojo, al modo de los <a href=\"/wiki/Gafas\" title=\"Gafas\">anteojos</a> actuales, como estructuras tipo microscopio en la que se pod\u00edan fijar tanto la lente como el objeto a observar. A trav\u00e9s de ellos pod\u00eda observar objetos, que montaba sobre la cabeza de un alfiler, ampli\u00e1ndolos hasta doscientas veces (potencia visual que exced\u00eda con mucho la de los primeros microscopios de lentes m\u00faltiples).</p>\n",
        "<p>El m\u00e9dico y anatomista neerland\u00e9s <a href=\"/wiki/Regnier_de_Graaf\" title=\"Regnier de Graaf\">Regnier de Graaf</a> (1641-1673) es quien presenta las primeras observaciones de van Leeuwenhoek a la <a href=\"/wiki/Royal_Society\" title=\"Royal Society\">Royal Society</a> en <a href=\"/wiki/1673\" title=\"1673\">1673</a>. En ellas describe la estructura del <a href=\"/wiki/Moho\" title=\"Moho\">moho</a> y del <a href=\"/wiki/Aguij%C3%B3n\" title=\"Aguij\u00f3n\">aguij\u00f3n</a> de la <a href=\"/wiki/Anthophila\" title=\"Anthophila\">abeja</a>.<sup id=\"cite_ref-21\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-21\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>21<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> <sup id=\"cite_ref-Ford_22-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Ford-22\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>22<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> Comienza entonces un intenso intercambio de cartas entre van Leeuwenhoek y los miembros de la sociedad cient\u00edfica londinense, correspondencia que proseguir\u00e1 durante casi 40 a\u00f1os, hasta su muerte en 1723.<sup id=\"cite_ref-23\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-23\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>23<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> La Royal Society lo admite como miembro en <a href=\"/wiki/1680\" title=\"1680\">1680</a>, y la Academia de las ciencias de Par\u00eds lo admite como miembro correspondiente en 1699.<sup id=\"cite_ref-Collard_14-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Collard-14\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>14<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> <sup id=\"cite_ref-24\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-24\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>24<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup></p>\n",
        "<div class=\"thumb tright\">\n",
        "<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Archivo:Van_Leeuwenhoek%27s_microscopes_by_Henry_Baker.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0f/Van_Leeuwenhoek%27s_microscopes_by_Henry_Baker.jpg/220px-Van_Leeuwenhoek%27s_microscopes_by_Henry_Baker.jpg\" width=\"220\" height=\"149\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0f/Van_Leeuwenhoek%27s_microscopes_by_Henry_Baker.jpg/330px-Van_Leeuwenhoek%27s_microscopes_by_Henry_Baker.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0f/Van_Leeuwenhoek%27s_microscopes_by_Henry_Baker.jpg/440px-Van_Leeuwenhoek%27s_microscopes_by_Henry_Baker.jpg 2x\" data-file-width=\"626\" data-file-height=\"423\" /></a>\n",
        "<div class=\"thumbcaption\">\n",
        "<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Archivo:Van_Leeuwenhoek%27s_microscopes_by_Henry_Baker.jpg\" class=\"internal\" title=\"Aumentar\"></a></div>\n",
        "Dibujo de los microscopios de van Leeuwenhoek realizado por <a href=\"/wiki/Henry_Baker\" title=\"Henry Baker\">Henry Baker</a>.</div>\n",
        "</div>\n",
        "</div>\n",
        "<p>Realiza sus observaciones utilizando microscopios simples que \u00e9l mismo construye. A su muerte, leg\u00f3 26 microscopios a la Royal Society que nunca fueron utilizados y que, un siglo m\u00e1s tarde, se hab\u00edan perdido. El 29 de mayo de 1747, dos a\u00f1os despu\u00e9s de la muerte de su hija Mar\u00eda, se vende un lote de m\u00e1s de 350 de sus microscopios, as\u00ed como 419 lentes. 247 microscopios estaban completos, muchos conservando todav\u00eda el \u00faltimo esp\u00e9cimen observado. Dos de estos instrumentos ten\u00eda dos lentes y uno contaba con tres.<sup id=\"cite_ref-Rooseboom_1950_:_80_6-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Rooseboom_1950_:_80-6\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>6<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> <sup id=\"cite_ref-Porter_1976_:_264_25-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Porter_1976_:_264-25\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>25<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup></p>\n",
        "<p>Sus mejores aparatos consegu\u00edan m\u00e1s de 200&#160;aumentos.<sup id=\"cite_ref-26\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-26\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>26<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> No dej\u00f3 ninguna indicaci\u00f3n sobre sus m\u00e9todos de fabricaci\u00f3n de las lentes, y hubo que esperar varias d\u00e9cadas para disponer de nuevo de aparatos tan potentes.<sup id=\"cite_ref-27\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-27\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>27<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> Se ignora c\u00f3mo iluminaba los objetos observados as\u00ed como su potencia. El m\u00e1s potente de sus instrumentos conservados hoy en d\u00eda tiene una tasa de ampliaci\u00f3n de 275 veces y un poder de resoluci\u00f3n de 1,4&#160;<a href=\"/wiki/Micr%C3%B3metro_(unidad_de_longitud)\" title=\"Micr\u00f3metro (unidad de longitud)\">\u03bcm</a>.<sup id=\"cite_ref-28\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-28\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>28<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> Si bien regal\u00f3 muchos de sus microscopios a sus allegados, nunca vendi\u00f3 ninguno.<sup id=\"cite_ref-Porter_1976_:_264_25-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Porter_1976_:_264-25\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>25<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> Se estima que solamente una decena los microscopios que construy\u00f3 se conservan en la actualidad.</p>\n",
        "<p>Van Leeuwenhoek mantuvo durante toda su vida que hab\u00eda aspectos de la construcci\u00f3n de sus microscopios \u00ab<i>que s\u00f3lo guardo para m\u00ed</i>\u00bb, en particular su secreto m\u00e1s importante era la forma en que creaba las lentes. Durante muchos a\u00f1os nadie fue capaz de reconstruir sus t\u00e9cnicas de dise\u00f1o. Finalmente, en los a\u00f1os 1950 C. L. Stong us\u00f3 un delgado hilo de cristal fundido en vez del pulimento, y cre\u00f3 con \u00e9xito algunas muestras funcionales de un microscopio del dise\u00f1o de van Leeuwenhoek.<sup id=\"cite_ref-29\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-29\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>29<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup></p>\n",
        "<h3><span class=\"mw-headline\" id=\"El_descubrimiento_de_los_protozooarios\">El descubrimiento de los protozooarios</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Anton_van_Leeuwenhoek&amp;action=edit&amp;section=3\" title=\"Editar secci\u00f3n: El descubrimiento de los protozooarios\">editar</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h3>\n",
        "<p>Fue probablemente la primera persona en observar <a href=\"/wiki/Bacteria\" title=\"Bacteria\">bacterias</a> y otros <a href=\"/wiki/Microorganismo\" title=\"Microorganismo\">microorganismos</a>. En una carta fechada el 7 de septiembre de <a href=\"/wiki/1674\" title=\"1674\">1674</a>, evoca por primera vez las min\u00fasculas formas de vida que observ\u00f3 en las aguas de un lago cerca de Delft. Despu\u00e9s de haber mencionado de nuevo estas criaturas en dos cartas, una del 20 de diciembre de 1675 y otra del 22 de enero de 1676, en una extensa carta de diecisiete hojas, fechada del 9 de octubre de <a href=\"/wiki/1676\" title=\"1676\">1676</a>, describe lo que actualmente denominamos <a href=\"/wiki/Protozoo\" title=\"Protozoo\">protozoarios</a>, especialmente los <a href=\"/wiki/Ciliophora\" title=\"Ciliophora\">ciliados</a> de los que se alimentan de las <a href=\"/wiki/Alga\" title=\"Alga\">algas</a> (<i><a href=\"/wiki/Euglena\" title=\"Euglena\">Euglena</a></i> y <i><a href=\"/wiki/Volvox\" title=\"Volvox\">Volvox</a></i>).<sup id=\"cite_ref-Boutibonnes_1999_:_59_30-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Boutibonnes_1999_:_59-30\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>30<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> <sup id=\"cite_ref-Finlay_et_Esteban_2001_:_125_31-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Finlay_et_Esteban_2001_:_125-31\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>31<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup></p>\n",
        "<div class=\"thumb tleft\">\n",
        "<div class=\"thumbinner\" style=\"width:222px;\"><a href=\"/wiki/Archivo:Jan_Vermeer_van_Delft_001.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0f/Jan_Vermeer_van_Delft_001.jpg/220px-Jan_Vermeer_van_Delft_001.jpg\" width=\"220\" height=\"187\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0f/Jan_Vermeer_van_Delft_001.jpg/330px-Jan_Vermeer_van_Delft_001.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/0/0f/Jan_Vermeer_van_Delft_001.jpg/440px-Jan_Vermeer_van_Delft_001.jpg 2x\" data-file-width=\"2024\" data-file-height=\"1724\" /></a>\n",
        "<div class=\"thumbcaption\">\n",
        "<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Archivo:Jan_Vermeer_van_Delft_001.jpg\" class=\"internal\" title=\"Aumentar\"></a></div>\n",
        "<i>Vista de <a href=\"/wiki/Delft\" title=\"Delft\">Delft</a></i> en pintura de la \u00e9poca en que vivi\u00f3 Leeuwenhoek y el lago donde descubre los protozoos.</div>\n",
        "</div>\n",
        "</div>\n",
        "<p>Describe numerosos organismos cuya determinaci\u00f3n es m\u00e1s o menos posible en la actualidad: <i>Vorticella campanula</i>, <i>Oicomonas termo</i>, <i>Oxytricha</i> sp.,<sup id=\"cite_ref-Boutibonnes_1999_:_59_30-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Boutibonnes_1999_:_59-30\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>30<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> <i>Stylonychia</i> sp., <i>Enchelys</i>, <i>Vaginicola</i>, <i>Coleps</i>.<sup id=\"cite_ref-Finlay_et_Esteban_2001_:_125_31-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Finlay_et_Esteban_2001_:_125-31\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>31<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> En una carta del 1 de junio de 1674 enviada a Henry Oldenburg, secretario de la Royal Society, van Leeuwenhoek acompa\u00f1a unas muestras de los organismos que hab\u00eda observado. Pero estas observaciones son recibidas con escepticismo por los cient\u00edficos de la \u00e9poca, por ello, adjunta a una carta del 5 de octubre de 1677 el testimonio de ocho personas (pastores, juristas, m\u00e9dicos), que afirman haber visto esos numerosos y variados seres vivos.<sup id=\"cite_ref-Boutibonnes_1999_:_62_32-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Boutibonnes_1999_:_62-32\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>32<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> Tambi\u00e9n recibe el apoyo de <a href=\"/wiki/Robert_Hooke\" title=\"Robert Hooke\">Robert Hooke</a> (1635-1703), que, en su <i><a href=\"/wiki/Micrographia\" title=\"Micrographia\">Micrographia</a></i>, ofrece la primera descripci\u00f3n publicada de un microorganismo, y que, en la sesi\u00f3n del 15 de noviembre de 1677 de la Royal Society, afirma la realidad de las observaciones de van Leeuwenhoek.<sup id=\"cite_ref-Boutibonnes_1999_:_62_32-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Boutibonnes_1999_:_62-32\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>32<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> El traductor de las cartas que aparecen en <i><a href=\"/wiki/Philosophical_Transactions_of_the_Royal_Society\" title=\"Philosophical Transactions of the Royal Society\">Philosophical Transactions</a></i>, la publicaci\u00f3n de la Royal Society, denomina a estos organismos <i>anim\u00e1lculos</i>.<sup id=\"cite_ref-33\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-33\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>33<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup></p>\n",
        "<h3><span class=\"mw-headline\" id=\"El_descubrimiento_de_los_espermatozoides\">El descubrimiento de los espermatozoides</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Anton_van_Leeuwenhoek&amp;action=edit&amp;section=4\" title=\"Editar secci\u00f3n: El descubrimiento de los espermatozoides\">editar</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h3>\n",
        "<p>En <a href=\"/wiki/1677\" title=\"1677\">1677</a> menciona por primera vez los <a href=\"/wiki/Espermatozoide\" title=\"Espermatozoide\">espermatozoides</a> en una carta enviada a la Royal Society, en la que habla de <i>anim\u00e1lculos</i> muy numerosos en el <a href=\"/wiki/Esperma\" title=\"Esperma\" class=\"mw-redirect\">esperma</a>.<sup id=\"cite_ref-Hamraoui_1999_:_970_34-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Hamraoui_1999_:_970-34\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>34<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup></p>\n",
        "<p>Leeuwenhoek fue consciente de que sus observaciones, que mostraban que en la semilla contenida en los <a href=\"/wiki/Test%C3%ADculo\" title=\"Test\u00edculo\">test\u00edculos</a> estaba el principio de la reproducci\u00f3n de los mam\u00edferos, iba a chocar con el paradigma de su \u00e9poca, porque sus observaciones estaban en contra de las tesis desarrolladas por grandes sabios de la \u00e9poca, como <a href=\"/wiki/William_Harvey\" title=\"William Harvey\">William Harvey</a> (1578-1657) o <a href=\"/wiki/Regnier_de_Graaf\" title=\"Regnier de Graaf\">Regnier de Graaf</a> (1641-1673).<sup id=\"cite_ref-Ruestow_1983_:_187_17-2\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Ruestow_1983_:_187-17\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>17<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup></p>\n",
        "<h3><span class=\"mw-headline\" id=\"Leeuwenhoek_y_la_generaci.C3.B3n_espont.C3.A1nea\">Leeuwenhoek y la generaci\u00f3n espont\u00e1nea</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Anton_van_Leeuwenhoek&amp;action=edit&amp;section=5\" title=\"Editar secci\u00f3n: Leeuwenhoek y la generaci\u00f3n espont\u00e1nea\">editar</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h3>\n",
        "<p>Van Leeuwenhoek tambi\u00e9n es conocido por oponerse a la teor\u00eda, por aquel entonces en vigor, de la <a href=\"/wiki/Generaci%C3%B3n_espont%C3%A1nea\" title=\"Generaci\u00f3n espont\u00e1nea\" class=\"mw-redirect\">generaci\u00f3n espont\u00e1nea</a>. Junto con el italiano <a href=\"/wiki/Francesco_Redi\" title=\"Francesco Redi\">Francesco Redi</a> (1626-1697) y otro neerland\u00e9s, <a href=\"/wiki/Jan_Swammerdam\" title=\"Jan Swammerdam\">Jan Swammerdam</a> (1637-1680), hace numerosas observaciones sobre los insectos y sobre su reproducci\u00f3n.</p>\n",
        "<p>Aunque al principio de sus observaciones no parece estar en contra de esta teor\u00eda, realizando unos estudios a mediados de los a\u00f1os 1670 diseca <a href=\"/wiki/Phthiraptera\" title=\"Phthiraptera\">piojos</a> y observa peque\u00f1as cr\u00edas de estos insectos en los <a href=\"/wiki/Huevo_(biolog%C3%ADa)\" title=\"Huevo (biolog\u00eda)\">huevos</a> que se encuentran en el cuerpo de las hembras.<sup id=\"cite_ref-35\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-35\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>35<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> Realiza experiencias similares con <a href=\"/wiki/Siphonaptera\" title=\"Siphonaptera\">pulgas</a> y sus huevos, aunque no logra reconocer a las pulgas al ver sus larvas, a pesar de las observaciones publicadas por Swammerdam unos a\u00f1os antes.<sup id=\"cite_ref-36\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-36\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>36<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> A\u00f1os m\u00e1s tarde volver\u00eda a estudiar estos animales.</p>\n",
        "<p>Estuvo interesado, a principios de 1679, por la presencia de un gusano (<i><a href=\"/wiki/Fasciola_hepatica\" title=\"Fasciola hepatica\" class=\"mw-redirect\">Fasciola hepatica</a></i>) en el h\u00edgado de cordero, y, como Redi y Swammerdam, no comprende el complejo ciclo vital del animal, que no ser\u00eda dilucidado hasta muchos a\u00f1os despu\u00e9s.</p>\n",
        "<h3><span class=\"mw-headline\" id=\"Otras_observaciones\">Otras observaciones</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Anton_van_Leeuwenhoek&amp;action=edit&amp;section=6\" title=\"Editar secci\u00f3n: Otras observaciones\">editar</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h3>\n",
        "<div class=\"thumb tright\">\n",
        "<div class=\"thumbinner\" style=\"width:172px;\"><a href=\"/wiki/Archivo:Leeuwenhoek_Eschenholz.jpg\" class=\"image\"><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/1/1c/Leeuwenhoek_Eschenholz.jpg/170px-Leeuwenhoek_Eschenholz.jpg\" width=\"170\" height=\"231\" class=\"thumbimage\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/1/1c/Leeuwenhoek_Eschenholz.jpg/255px-Leeuwenhoek_Eschenholz.jpg 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/1/1c/Leeuwenhoek_Eschenholz.jpg/340px-Leeuwenhoek_Eschenholz.jpg 2x\" data-file-width=\"674\" data-file-height=\"914\" /></a>\n",
        "<div class=\"thumbcaption\">\n",
        "<div class=\"magnify\"><a href=\"/wiki/Archivo:Leeuwenhoek_Eschenholz.jpg\" class=\"internal\" title=\"Aumentar\"></a></div>\n",
        "Dibujo realizado por van Leeuwenhoek de una secci\u00f3n de madera de <a href=\"/wiki/Fraxinus\" title=\"Fraxinus\">fresno</a> vista al microscopio.</div>\n",
        "</div>\n",
        "</div>\n",
        "<p>El inter\u00e9s de van Leeuwenhoek se dirige hacia objetos muy variados, y aparentemente no sigue un plan predefinido. Sus observaciones en el campo de la zoolog\u00eda son numerosos, pero tambi\u00e9n en bot\u00e1nica, qu\u00edmica, microbiolog\u00eda, f\u00edsica, fisiolog\u00eda y medicina.<sup id=\"cite_ref-Porter_1976_:_260_37-0\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Porter_1976_:_260-37\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>37<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup></p>\n",
        "<p>Leeuwenhoek observa que el <a href=\"/wiki/Anguillula_aceti\" title=\"Anguillula aceti\" class=\"mw-redirect\">gusano del vinagre</a> (<i>Anguillula aceti</i>) es <a href=\"/wiki/Viv%C3%ADparo\" title=\"Viv\u00edparo\" class=\"mw-redirect\">viv\u00edparo</a>, otra prueba que confirma su oposici\u00f3n a la teor\u00eda de la generaci\u00f3n espont\u00e1nea.<sup id=\"cite_ref-Hamraoui_1999_:_970_34-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Hamraoui_1999_:_970-34\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>34<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup></p>\n",
        "<p>Estudia los <a href=\"/wiki/Eritrocito\" title=\"Eritrocito\">gl\u00f3bulos rojos</a> de numerosos animales y del ser humano, as\u00ed como el riego sangu\u00edneo y los <a href=\"/wiki/Capilar_sangu%C3%ADneo\" title=\"Capilar sangu\u00edneo\">capilares</a> de la cola de los <a href=\"/wiki/Renacuajo\" title=\"Renacuajo\">renacuajos</a>, de las patas de las <a href=\"/wiki/Anura\" title=\"Anura\">ranas</a>, de la aleta caudal de las <a href=\"/wiki/Anguillidae\" title=\"Anguillidae\">anguilas</a> y del ala de los <a href=\"/wiki/Chiroptera\" title=\"Chiroptera\">murci\u00e9lagos</a>.<sup id=\"cite_ref-Porter_1976_:_260_37-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Porter_1976_:_260-37\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>37<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup></p>\n",
        "<p>Describe la estructura de diversas <a href=\"/wiki/Fanera\" title=\"Fanera\">faneras</a>: <a href=\"/wiki/Pluma\" title=\"Pluma\">plumas</a> de varias especies de <a href=\"/wiki/Aves\" title=\"Aves\">aves</a>, pelos y piel de <a href=\"/wiki/Ursidae\" title=\"Ursidae\">oso</a> o <a href=\"/wiki/Escama\" title=\"Escama\">escamas</a> de <a href=\"/wiki/Pisces\" title=\"Pisces\">peces</a>.<sup id=\"cite_ref-Porter_1976_:_260_37-2\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Porter_1976_:_260-37\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>37<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup></p>\n",
        "<p>Como otros microscopistas de su \u00e9poca, estudia la anatom\u00eda de numerosos insectos como las abejas, moscas peque\u00f1as, pulgas, chinches o gusanos de seda. Es el primero en observar las diferentes posturas de las larvas de los mosquitos (<i><a href=\"/wiki/Culex\" title=\"Culex\">Culex</a></i> y <i><a href=\"/wiki/Anopheles\" title=\"Anopheles\">Anopheles</a></i>).<sup id=\"cite_ref-Porter_1976_:_260_37-3\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Porter_1976_:_260-37\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>37<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup></p>\n",
        "<p>En <a href=\"/wiki/Bot%C3%A1nica\" title=\"Bot\u00e1nica\">bot\u00e1nica</a>, estudia la estructura de las <a href=\"/wiki/Hoja\" title=\"Hoja\">hojas</a> y de la madera de diversas especies. Se interesa por la relaci\u00f3n entre la estructura de diversas especies y su gusto (caf\u00e9, pimienta, t\u00e9, nuez moscada, jenjibre, salvia, etc.<sup id=\"cite_ref-Porter_1976_:_260_37-4\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Porter_1976_:_260-37\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>37<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup></p>\n",
        "<p>No todas las observaciones de van Leeuwenhoek se dirigen hacia los seres vivos. Estudia y describe la <a href=\"/wiki/P%C3%B3lvora\" title=\"P\u00f3lvora\">p\u00f3lvora</a> antes y despu\u00e9s de su combusti\u00f3n,<sup id=\"cite_ref-Porter_1976_:_260_37-5\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Porter_1976_:_260-37\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>37<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> o la estructura de diversos metales as\u00ed como rocas, cristales, sales y otros objetos.<sup id=\"cite_ref-Porter_1976_:_260_37-6\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Porter_1976_:_260-37\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>37<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup></p>\n",
        "<p>Van Leeuwenhoek, en una carta fechada el 25 de abril de <a href=\"/wiki/1679\" title=\"1679\">1679</a>, ofrece la que probablemente sea la primera estimaci\u00f3n de la poblaci\u00f3n m\u00e1xima que podr\u00eda alcanzar la <a href=\"/wiki/Tierra\" title=\"Tierra\">Tierra</a>. Se basa en la densidad de Holanda en su \u00e9poca (120 personas por kil\u00f3metro cuadrado), y considera que la Tierra podr\u00eda acoger hasta 13,4 mil millones de seres humanos.<sup id=\"cite_ref-38\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-38\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>38<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup></p>\n",
        "<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"Opini.C3.B3n_de_los_historiadores\">Opini\u00f3n de los historiadores</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Anton_van_Leeuwenhoek&amp;action=edit&amp;section=7\" title=\"Editar secci\u00f3n: Opini\u00f3n de los historiadores\">editar</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n",
        "<p><a href=\"/wiki/Julius_von_Sachs\" title=\"Julius von Sachs\">Julius von Sachs</a> (1832-1897) en su <i>Historia de la bot\u00e1nica</i> dice que \u00abTodos estos trabajos de bot\u00e1nica est\u00e1n marcados de un car\u00e1cter superficial que testimonia ocupaciones puramente accidentales y pasajeras; el inter\u00e9s que manifestaba hacia los problemas de la filosof\u00eda de la naturaleza que reinaba en la \u00e9poca de la que hablamos, en particular los que tocan al dominio de la teor\u00eda de la evoluci\u00f3n, la curiosidad pura y el deseo de abordar cuestiones misteriosas e inaccesibles para la mayor\u00eda, llevaron a Leeuwenhoek a emprender los estudios de los que hablamos. Pero no supo coordinar los resultados de sus observaciones para hacerse una idea exacta de la estructura vegetal en conjunto.\u00bb<sup id=\"cite_ref-39\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-39\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>39<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup> Sachs reconoce sin embargo la calidad de las observaciones de van Leeuwenhoek que demuestran, seg\u00fan \u00e9l, la gran potencia de las lentes realizadas por el sabio neerland\u00e9s.</p>\n",
        "<p>Para <a href=\"/wiki/Julius_Victor_Carus\" title=\"Julius Victor Carus\">Julius Victor Carus</a> (1823-1903) en su <i>Historia de la zoolog\u00eda</i>: \u00abFue de alguna manera el primero de estos aficionados que no demandan del microscopio m\u00e1s que un tranquilo entretenimiento. [...] Casi no hay sistemas anat\u00f3micos que Leuwenh\u0153ck [<i>sic</i>] no hubiera enriquecido con hechos importantes\u00bb. Para Carus, \u00abNo hicimos apenas progresos desde \u00e9l hasta <a href=\"/wiki/Otto_Friedrich_M%C3%BCller\" title=\"Otto Friedrich M\u00fcller\">O. F. Muller</a>\u00bb.<sup id=\"cite_ref-40\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-40\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>40<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup></p>\n",
        "<p>Aunque exist\u00eda la creencia de que van Leeuwenhoek trabajaba de una manera que era esencialmente indisciplinada, utilizando m\u00e9todos poco ortodoxos y faltos de refinamiento y objetividad, o incluso poniendo en duda la atribuci\u00f3n de algunas de sus observaciones, las investigaciones actuales muestran que, por el contrario, realizaba sus trabajos a conciencia, registraba sus observaciones con meticulosa diligencia y ten\u00eda una capacidad clara de establecer procedimientos experimentales racionales para su \u00e9poca y contaba adem\u00e1s con una buena voluntad para elevarse sobre las opiniones existentes y abandonar creencias anteriores a la vista de las evidencias.<sup id=\"cite_ref-Ford_22-1\" class=\"reference\"><a href=\"#cite_note-Ford-22\"><span class=\"corchete-llamada\">[</span>22<span class=\"corchete-llamada\">]</span></a></sup></p>\n",
        "<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"Medalla_Leeuwenhoek\">Medalla Leeuwenhoek</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Anton_van_Leeuwenhoek&amp;action=edit&amp;section=8\" title=\"Editar secci\u00f3n: Medalla Leeuwenhoek\">editar</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n",
        "<p>Desde 1877 la Real Academia Neerlandesa de las Artes y las Ciencias (<i>Koninklijke Nederlandse Akademie van Wetenschappen</i>, KNAW) otorga en su honor la <a href=\"/wiki/Medalla_Leeuwenhoek\" title=\"Medalla Leeuwenhoek\">Medalla Leeuwenhoek</a>. Se concede cada diez a\u00f1os al cient\u00edfico que haya realizado la contribuci\u00f3n m\u00e1s significativa a la <a href=\"/wiki/Microbiolog%C3%ADa\" title=\"Microbiolog\u00eda\">microbiolog\u00eda</a> durante la d\u00e9cada precedente.</p>\n",
        "<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"Referencias\">Referencias</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Anton_van_Leeuwenhoek&amp;action=edit&amp;section=9\" title=\"Editar secci\u00f3n: Referencias\">editar</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n",
        "<div class=\"listaref\" style=\"-moz-column-count:2; -webkit-column-count:2; column-count:2; list-style-type: decimal;\">\n",
        "<ol class=\"references\">\n",
        "<li id=\"cite_note-Rooseboom_1950_:_79-1\"><span class=\"mw-cite-backlink\">\u2191 <a href=\"#cite_ref-Rooseboom_1950_:_79_1-0\"><sup><i><b>a</b></i></sup></a> <a href=\"#cite_ref-Rooseboom_1950_:_79_1-1\"><sup><i><b>b</b></i></sup></a> <a href=\"#cite_ref-Rooseboom_1950_:_79_1-2\"><sup><i><b>c</b></i></sup></a></span> <span class=\"reference-text\">Rooseboom (1950) p. 79.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-2\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-2\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Payne (1970) p. 23.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-3\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-3\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Hall (1989) p. 252.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-4\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-4\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Payne (1970) p. 26.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-5\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-5\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Payne (1970) p. 27.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-Rooseboom_1950_:_80-6\"><span class=\"mw-cite-backlink\">\u2191 <a href=\"#cite_ref-Rooseboom_1950_:_80_6-0\"><sup><i><b>a</b></i></sup></a> <a href=\"#cite_ref-Rooseboom_1950_:_80_6-1\"><sup><i><b>b</b></i></sup></a></span> <span class=\"reference-text\">Rooseboom (1950) p. 80.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-Hall_1989_:_252-7\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-Hall_1989_:_252_7-0\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Hall (1989) p. 252.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-Rooseboom_1950_:_82-8\"><span class=\"mw-cite-backlink\">\u2191 <a href=\"#cite_ref-Rooseboom_1950_:_82_8-0\"><sup><i><b>a</b></i></sup></a> <a href=\"#cite_ref-Rooseboom_1950_:_82_8-1\"><sup><i><b>b</b></i></sup></a> <a href=\"#cite_ref-Rooseboom_1950_:_82_8-2\"><sup><i><b>c</b></i></sup></a> <a href=\"#cite_ref-Rooseboom_1950_:_82_8-3\"><sup><i><b>d</b></i></sup></a></span> <span class=\"reference-text\">Rooseboom (1950) p. 82.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-9\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-9\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\"><i>Life and work of Antoni van Leeuwenhoek of Delft in Holland</i>; 1632-1723 (1980). Publicado por los Archivos Municipales de Delft, p. 3.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-10\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-10\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Porter (1976) p. 266.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-11\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-11\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Por ejemplo Hamraoui (1999) p. 970.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-12\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-12\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Carta del 4 de mayo de 1679 extra\u00edda de las <i><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k77856x.image.f167.pagination\">en ligne \u0152uvres compl\u00e8tes de Christiaan Huygens</a></i>, VIII&#160;: 159. Gallica.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-13\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-13\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Rooseboom (1950) p. 83.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-Collard-14\"><span class=\"mw-cite-backlink\">\u2191 <a href=\"#cite_ref-Collard_14-0\"><sup><i><b>a</b></i></sup></a> <a href=\"#cite_ref-Collard_14-1\"><sup><i><b>b</b></i></sup></a></span> <span class=\"reference-text\"><span id=\"CITAREFCollard.2C_P.1985\" class=\"citation libro\">Collard, P. (1985). <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://books.google.com/books?id=27Z5S6K5rKsC&amp;printsec=frontcover&amp;hl=es\"><i>El desarrollo de la microbiologia</i></a>. Reverte. pp.&#160;8\u201310. <small><a href=\"/wiki/ISBN\" title=\"ISBN\">ISBN</a>&#160;<a href=\"/wiki/Especial:FuentesDeLibros/8429118098\" title=\"Especial:FuentesDeLibros/8429118098\">8429118098</a></small>.</span><span title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rfr_id=info%3Asid%2Fes.wikipedia.org%3AAnton+van+Leeuwenhoek&amp;rft.au=Collard%2C+P.&amp;rft.aulast=Collard%2C+P.&amp;rft.btitle=El+desarrollo+de+la+microbiologia&amp;rft.date=1985&amp;rft.genre=book&amp;rft_id=http%3A%2F%2Fbooks.google.com%2Fbooks%3Fid%3D27Z5S6K5rKsC%26printsec%3Dfrontcover%26hl%3Des&amp;rft.isbn=8429118098&amp;rft.pages=8-10&amp;rft.pub=Reverte&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook\" class=\"Z3988\"><span style=\"display:none;\">&#160;</span></span></span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-15\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-15\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Boutibonnes (1999) pp. 58-59.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-Parker443-16\"><span class=\"mw-cite-backlink\">\u2191 <a href=\"#cite_ref-Parker443_16-0\"><sup><i><b>a</b></i></sup></a> <a href=\"#cite_ref-Parker443_16-1\"><sup><i><b>b</b></i></sup></a> <a href=\"#cite_ref-Parker443_16-2\"><sup><i><b>c</b></i></sup></a> <a href=\"#cite_ref-Parker443_16-3\"><sup><i><b>d</b></i></sup></a></span> <span class=\"reference-text\">Parker (1965) p. 443.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-Ruestow_1983_:_187-17\"><span class=\"mw-cite-backlink\">\u2191 <a href=\"#cite_ref-Ruestow_1983_:_187_17-0\"><sup><i><b>a</b></i></sup></a> <a href=\"#cite_ref-Ruestow_1983_:_187_17-1\"><sup><i><b>b</b></i></sup></a> <a href=\"#cite_ref-Ruestow_1983_:_187_17-2\"><sup><i><b>c</b></i></sup></a></span> <span class=\"reference-text\">Ruestow (1983) p. 187.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-18\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-18\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Porter (1976) p. 263.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-Parker-19\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-Parker_19-0\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Parker (1965) p. 442.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-20\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-20\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Rooseboom (1950) p. 80.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-21\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-21\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Porter (1976) p. 261.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-Ford-22\"><span class=\"mw-cite-backlink\">\u2191 <a href=\"#cite_ref-Ford_22-0\"><sup><i><b>a</b></i></sup></a> <a href=\"#cite_ref-Ford_22-1\"><sup><i><b>b</b></i></sup></a></span> <span class=\"reference-text\">Ford, B. J. (1992)</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-23\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-23\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Ver fundamentalmente Palm (1989).</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-24\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-24\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">\u00ab<a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.st2s-casteilla.net/bph/zooms/52-les-premiers-microscopes.html\">Les premiers microscopes</a>\u00bb <span style=\"color:#555;\">(en franc\u00e9s)</span>.  Biologie et Physiopathologie Humaines. Consultado el 4/10/2010.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-Porter_1976_:_264-25\"><span class=\"mw-cite-backlink\">\u2191 <a href=\"#cite_ref-Porter_1976_:_264_25-0\"><sup><i><b>a</b></i></sup></a> <a href=\"#cite_ref-Porter_1976_:_264_25-1\"><sup><i><b>b</b></i></sup></a></span> <span class=\"reference-text\">Porter (1976) p. 264.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-26\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-26\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Wiesmann <i>et \u00e1l.</i> (2006) p. 7.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-27\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-27\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Wiesmann <i>et \u00e1l.</i> (2006) pp. 8-9.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-28\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-28\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Porter (1976) p. 262.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-29\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-29\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Carboni, G. (1996). \u00ab<a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.funsci.com/fun3_en/usph/usph.htm\">A glass-sphere microscope</a>\u00bb <span style=\"color:#555;\">(en ingl\u00e9s)</span>.  Funsci.com. Consultado el 8/10/2010.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-Boutibonnes_1999_:_59-30\"><span class=\"mw-cite-backlink\">\u2191 <a href=\"#cite_ref-Boutibonnes_1999_:_59_30-0\"><sup><i><b>a</b></i></sup></a> <a href=\"#cite_ref-Boutibonnes_1999_:_59_30-1\"><sup><i><b>b</b></i></sup></a></span> <span class=\"reference-text\">Boutibonnes (1999) p. 59.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-Finlay_et_Esteban_2001_:_125-31\"><span class=\"mw-cite-backlink\">\u2191 <a href=\"#cite_ref-Finlay_et_Esteban_2001_:_125_31-0\"><sup><i><b>a</b></i></sup></a> <a href=\"#cite_ref-Finlay_et_Esteban_2001_:_125_31-1\"><sup><i><b>b</b></i></sup></a></span> <span class=\"reference-text\">Finlay y Esteban (2001) p. 125.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-Boutibonnes_1999_:_62-32\"><span class=\"mw-cite-backlink\">\u2191 <a href=\"#cite_ref-Boutibonnes_1999_:_62_32-0\"><sup><i><b>a</b></i></sup></a> <a href=\"#cite_ref-Boutibonnes_1999_:_62_32-1\"><sup><i><b>b</b></i></sup></a></span> <span class=\"reference-text\">Boutibonnes (1999) p. 62.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-33\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-33\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Boutibonnes (1999) p. 64.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-Hamraoui_1999_:_970-34\"><span class=\"mw-cite-backlink\">\u2191 <a href=\"#cite_ref-Hamraoui_1999_:_970_34-0\"><sup><i><b>a</b></i></sup></a> <a href=\"#cite_ref-Hamraoui_1999_:_970_34-1\"><sup><i><b>b</b></i></sup></a></span> <span class=\"reference-text\">Hamraoui (1999) p. 970.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-35\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-35\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Ruestow (1984) p. 231.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-36\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-36\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Jan Swammerdam (1669), <i>Historia insectorum generalis, ofte algemeene Verhandeling van de bloedeloose Dierkens</i> (Utrecht) p. 74. Citado por Ruestow (1984) p. 231.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-Porter_1976_:_260-37\"><span class=\"mw-cite-backlink\">\u2191 <a href=\"#cite_ref-Porter_1976_:_260_37-0\"><sup><i><b>a</b></i></sup></a> <a href=\"#cite_ref-Porter_1976_:_260_37-1\"><sup><i><b>b</b></i></sup></a> <a href=\"#cite_ref-Porter_1976_:_260_37-2\"><sup><i><b>c</b></i></sup></a> <a href=\"#cite_ref-Porter_1976_:_260_37-3\"><sup><i><b>d</b></i></sup></a> <a href=\"#cite_ref-Porter_1976_:_260_37-4\"><sup><i><b>e</b></i></sup></a> <a href=\"#cite_ref-Porter_1976_:_260_37-5\"><sup><i><b>f</b></i></sup></a> <a href=\"#cite_ref-Porter_1976_:_260_37-6\"><sup><i><b>g</b></i></sup></a></span> <span class=\"reference-text\">Porter (1976) p. 260.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-38\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-38\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Cohen (1995): 19.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-39\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-39\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Julius von Sachs (1892). <i><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k61932j\">Histoire de la botanique du XVIe si\u00e8cle \u00e0 1860</a></i>, Reinwald (Par\u00eds)&#160;: xvi. El texto citado se encuentra en las p\u00e1ginas 253-254.</span></li>\n",
        "<li id=\"cite_note-40\"><span class=\"mw-cite-backlink\"><a href=\"#cite_ref-40\">\u2191</a></span> <span class=\"reference-text\">Julius Viktor Carus (1880). <i><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k862447\">Histoire de la zoologie depuis l\u2019Antiquit\u00e9 jusqu\u2019au XIXe si\u00e8cle</a>]</i>. Bailli\u00e8re (Par\u00eds)&#160;: viii. El texto citado se encuentra en las p\u00e1ginas 314-315.</span></li>\n",
        "</ol>\n",
        "</div>\n",
        "<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"Bibliograf.C3.ADa\">Bibliograf\u00eda</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Anton_van_Leeuwenhoek&amp;action=edit&amp;section=10\" title=\"Editar secci\u00f3n: Bibliograf\u00eda\">editar</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n",
        "<ul>\n",
        "<li><span class=\"citation cita-Journal\" id=\"CITAREFBoutibonnes.2C_P.1999\">Boutibonnes, P. (1999). \u00ab<a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.tribunes.com/tribune/alliage/39/boutibonnes_39.htm\">L'\u0153il de Leeuwenhoek et l'invention de la microscopie</a>\u00bb <span style=\"color:#555;\">(en franc\u00e9s)</span>. <i>Alliage</i> <b>39</b>: &#160;pp.&#160;58-66. <small><a href=\"/wiki/International_Standard_Serial_Number\" title=\"International Standard Serial Number\" class=\"mw-redirect\">ISSN</a> <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://worldcat.org/issn/1144-5645\">1144-5645</a></small><span class=\"printonly\">. <a rel=\"nofollow\" class=\"external free\" href=\"http://www.tribunes.com/tribune/alliage/39/boutibonnes_39.htm\">http://www.tribunes.com/tribune/alliage/39/boutibonnes_39.htm</a></span>.</span><span class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Ajournal&amp;rft.genre=article&amp;rft.atitle=L%27%C5%93il+de+Leeuwenhoek+et+l%27invention+de+la+microscopie&amp;rft.jtitle=Alliage&amp;rft.aulast=Boutibonnes%2C+P.&amp;rft.au=Boutibonnes%2C+P.&amp;rft.date=1999&amp;rft.volume=39&amp;rft.pages=%26nbsp%3Bpp.%26nbsp%3B58-66&amp;rft.issn=1144-5645&amp;rft_id=http%3A%2F%2Fwww.tribunes.com%2Ftribune%2Falliage%2F39%2Fboutibonnes_39.htm&amp;rfr_id=info:sid/es.wikipedia.org:Anton_van_Leeuwenhoek\"><span style=\"display: none;\">&#160;</span></span>.</li>\n",
        "<li><span class=\"citation cita-Journal\" id=\"CITAREFCohen.2C_J._E.1995\">Cohen, J. E. (1995). \u00ab<a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://web.archive.org/web/http://nature.berkeley.edu/BeahrsELP/2005readingswebsite/w3_pop_poverty_env/how_many_people.pdf\">How Many People Can the Earth Support?</a>\u00bb <span style=\"color:#555;\">(en ingl\u00e9s)</span>. <i>The Sciences</i> (The New York Academy of Sciences) <b>35</b> (6)<span class=\"printonly\">. <a rel=\"nofollow\" class=\"external free\" href=\"http://web.archive.org/web/http://nature.berkeley.edu/BeahrsELP/2005readingswebsite/w3_pop_poverty_env/how_many_people.pdf\">http://web.archive.org/web/http://nature.berkeley.edu/BeahrsELP/2005readingswebsite/w3_pop_poverty_env/how_many_people.pdf</a></span>.</span><span class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Ajournal&amp;rft.genre=article&amp;rft.atitle=How+Many+People+Can+the+Earth+Support%3F&amp;rft.jtitle=The+Sciences&amp;rft.aulast=Cohen%2C+J.+E.&amp;rft.au=Cohen%2C+J.+E.&amp;rft.date=1995&amp;rft.volume=35&amp;rft.issue=6&amp;rft.pub=The+New+York+Academy+of+Sciences&amp;rft_id=http%3A%2F%2Fweb.archive.org%2Fweb%2Fhttp%3A%2F%2Fnature.berkeley.edu%2FBeahrsELP%2F2005readingswebsite%2Fw3_pop_poverty_env%2Fhow_many_people.pdf&amp;rfr_id=info:sid/es.wikipedia.org:Anton_van_Leeuwenhoek\"><span style=\"display: none;\">&#160;</span></span></li>\n",
        "<li><span id=\"CITAREFDobell.2C_C.1932.2C_1960\" class=\"citation libro\">Dobell, C. (1932, 1960). <i>Anthony van Leeuwenhoek and his little animals</i> <span style=\"color:#555;\">(en ingl\u00e9s)</span>.</span><span title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rfr_id=info%3Asid%2Fes.wikipedia.org%3AAnton+van+Leeuwenhoek&amp;rft.au=Dobell%2C+C.&amp;rft.aulast=Dobell%2C+C.&amp;rft.btitle=Anthony+van+Leeuwenhoek+and+his+little+animals&amp;rft.date=1932%2C+1960&amp;rft.genre=book&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook\" class=\"Z3988\"><span style=\"display:none;\">&#160;</span></span></li>\n",
        "<li><span class=\"citation cita-Journal\" id=\"CITAREFFinlay.2C_B._J._y_Esteban.2C_G._F.2001\">Finlay, B. J. y Esteban, G. F. (2001). \u00ab<a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.im.microbios.org/15setember01/03%20Finlay.pdf\">Exploring Leeuwenhoek's legacy: the abundance and diversity of protozoa</a>\u00bb <span style=\"color:#555;\">(en ingl\u00e9s)</span>. <i>International Microbiology</i> <b>4</b>: &#160;pp.&#160;125-133. <small><a href=\"/wiki/Digital_object_identifier\" title=\"Digital object identifier\">doi</a>:<span class=\"neverexpand\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://dx.doi.org/10.1007%2Fs10123-001-0027-y\">10.1007/s10123-001-0027-y</a></span></small>. <small><a href=\"/wiki/PMID\" title=\"PMID\" class=\"mw-redirect\">PMID</a> <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/11820430\">11820430</a></small><span class=\"printonly\">. <a rel=\"nofollow\" class=\"external free\" href=\"http://www.im.microbios.org/15setember01/03%20Finlay.pdf\">http://www.im.microbios.org/15setember01/03%20Finlay.pdf</a></span>.</span><span class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Ajournal&amp;rft.genre=article&amp;rft.atitle=Exploring+Leeuwenhoek%27s+legacy%3A+the+abundance+and+diversity+of+protozoa&amp;rft.jtitle=International+Microbiology&amp;rft.aulast=Finlay%2C+B.+J.+y+Esteban%2C+G.+F.&amp;rft.au=Finlay%2C+B.+J.+y+Esteban%2C+G.+F.&amp;rft.date=2001&amp;rft.volume=4&amp;rft.pages=%26nbsp%3Bpp.%26nbsp%3B125-133&amp;rft_id=info:doi/10.1007%2Fs10123-001-0027-y&amp;rft_id=info:pmid/11820430&amp;rft_id=http%3A%2F%2Fwww.im.microbios.org%2F15setember01%2F03%2520Finlay.pdf&amp;rfr_id=info:sid/es.wikipedia.org:Anton_van_Leeuwenhoek\"><span style=\"display: none;\">&#160;</span></span></li>\n",
        "<li><span class=\"citation cita-Journal\" id=\"CITAREFFord.2C_B._J.1992\">Ford, B. J. (1992). \u00ab<a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.brianjford.com/a-avl01.htm\">From Dilettante to Diligent Experimenter: a Reappraisal of Leeuwenhoek as microscopist and investigator</a>\u00bb <span style=\"color:#555;\">(en ingl\u00e9s)</span>. <i>Biology History</i> <b>5</b> (3)<span class=\"printonly\">. <a rel=\"nofollow\" class=\"external free\" href=\"http://www.brianjford.com/a-avl01.htm\">http://www.brianjford.com/a-avl01.htm</a></span>.</span><span class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Ajournal&amp;rft.genre=article&amp;rft.atitle=From+Dilettante+to+Diligent+Experimenter%3A+a+Reappraisal+of+Leeuwenhoek+as+microscopist+and+investigator&amp;rft.jtitle=Biology+History&amp;rft.aulast=Ford%2C+B.+J.&amp;rft.au=Ford%2C+B.+J.&amp;rft.date=1992&amp;rft.volume=5&amp;rft.issue=3&amp;rft_id=http%3A%2F%2Fwww.brianjford.com%2Fa-avl01.htm&amp;rfr_id=info:sid/es.wikipedia.org:Anton_van_Leeuwenhoek\"><span style=\"display: none;\">&#160;</span></span></li>\n",
        "<li><span class=\"citation cita-Journal\" id=\"CITAREFHall.2C_A._R.1989\">Hall, A. R. (1989). \u00abThe Leeuwenhoek Lecture, 1988. Antoni van Leeuwenhoek 1632-1723\u00bb <span style=\"color:#555;\">(en ingl\u00e9s)</span>. <i>Notes and Records of the Royal Society of London</i> <b>43</b> (2, Science and Civilization under William and Mary): &#160;pp.&#160;249-273. <small><a href=\"/wiki/International_Standard_Serial_Number\" title=\"International Standard Serial Number\" class=\"mw-redirect\">ISSN</a> <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://worldcat.org/issn/0035-9149\">0035-9149</a></small>.</span><span class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Ajournal&amp;rft.genre=article&amp;rft.atitle=The+Leeuwenhoek+Lecture%2C+1988.+Antoni+van+Leeuwenhoek+1632-1723&amp;rft.jtitle=Notes+and+Records+of+the+Royal+Society+of+London&amp;rft.aulast=Hall%2C+A.+R.&amp;rft.au=Hall%2C+A.+R.&amp;rft.date=1989&amp;rft.volume=43&amp;rft.issue=2%2C+Science+and+Civilization+under+William+and+Mary&amp;rft.pages=%26nbsp%3Bpp.%26nbsp%3B249-273&amp;rft.issn=0035-9149&amp;rfr_id=info:sid/es.wikipedia.org:Anton_van_Leeuwenhoek\"><span style=\"display: none;\">&#160;</span></span></li>\n",
        "<li><span class=\"citation cita-Journal\" id=\"CITAREFHamraoui.2C_.C3.89.1999\">Hamraoui, \u00c9. (1999). \u00abVan Leeuwenhoek Antonie, 1632-1723\u00bb <span style=\"color:#555;\">(en franc\u00e9s)</span>. <i>Dictionnaire d'histoire et philosophie des sciences</i> (Par\u00eds: Presses universitaires de France): &#160;p.&#160;970.</span><span class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Ajournal&amp;rft.genre=article&amp;rft.atitle=Van+Leeuwenhoek+Antonie%2C+1632-1723&amp;rft.jtitle=Dictionnaire+d%27histoire+et+philosophie+des+sciences&amp;rft.aulast=Hamraoui%2C+%C3%89.&amp;rft.au=Hamraoui%2C+%C3%89.&amp;rft.date=1999&amp;rft.pages=%26nbsp%3Bp.%26nbsp%3B970&amp;rft.place=Par%C3%ADs&amp;rft.pub=Presses+universitaires+de+France&amp;rfr_id=info:sid/es.wikipedia.org:Anton_van_Leeuwenhoek\"><span style=\"display: none;\">&#160;</span></span></li>\n",
        "<li><span class=\"citation cita-Journal\" id=\"CITAREFPalm.2C_L._C.1989\">Palm, L. C. (1989). \u00abLeeuwenhoek and Other Dutch Correspondents of the Royal Society\u00bb <span style=\"color:#555;\">(en ingl\u00e9s)</span>. <i>Notes and Records of the Royal Society of London</i> <b>42</b> (2, Science and Civilization under William and Mary): &#160;pp.&#160;191-207. <small><a href=\"/wiki/Digital_object_identifier\" title=\"Digital object identifier\">doi</a>:<span class=\"neverexpand\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://dx.doi.org/10.1098%2Frsnr.1989.0014\">10.1098/rsnr.1989.0014</a></span></small>.</span><span class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Ajournal&amp;rft.genre=article&amp;rft.atitle=Leeuwenhoek+and+Other+Dutch+Correspondents+of+the+Royal+Society&amp;rft.jtitle=Notes+and+Records+of+the+Royal+Society+of+London&amp;rft.aulast=Palm%2C+L.+C.&amp;rft.au=Palm%2C+L.+C.&amp;rft.date=1989&amp;rft.volume=42&amp;rft.issue=2%2C+Science+and+Civilization+under+William+and+Mary&amp;rft.pages=%26nbsp%3Bpp.%26nbsp%3B191-207&amp;rft_id=info:doi/10.1098%2Frsnr.1989.0014&amp;rfr_id=info:sid/es.wikipedia.org:Anton_van_Leeuwenhoek\"><span style=\"display: none;\">&#160;</span></span></li>\n",
        "<li><span class=\"citation cita-Journal\" id=\"CITAREFParker.2C_V.1965\">Parker, V. (1965). \u00ab<a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC198301/pdf/mlab00180-0152.pdf\">Antony van Leeuwenhoek</a>\u00bb <span style=\"color:#555;\">(en ingl\u00e9s)</span>. <i>Bulletin of the Medical Library Association</i> <b>53</b> (3): &#160;pp.&#160;442-447. <small><a href=\"/wiki/PMID\" title=\"PMID\" class=\"mw-redirect\">PMID</a> <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/14306033\">14306033</a></small><span class=\"printonly\">. <a rel=\"nofollow\" class=\"external free\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC198301/pdf/mlab00180-0152.pdf\">http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC198301/pdf/mlab00180-0152.pdf</a></span>.</span><span class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Ajournal&amp;rft.genre=article&amp;rft.atitle=Antony+van+Leeuwenhoek&amp;rft.jtitle=Bulletin+of+the+Medical+Library+Association&amp;rft.aulast=Parker%2C+V.&amp;rft.au=Parker%2C+V.&amp;rft.date=1965&amp;rft.volume=53&amp;rft.issue=3&amp;rft.pages=%26nbsp%3Bpp.%26nbsp%3B442-447&amp;rft_id=info:pmid/14306033&amp;rft_id=http%3A%2F%2Fwww.ncbi.nlm.nih.gov%2Fpmc%2Farticles%2FPMC198301%2Fpdf%2Fmlab00180-0152.pdf&amp;rfr_id=info:sid/es.wikipedia.org:Anton_van_Leeuwenhoek\"><span style=\"display: none;\">&#160;</span></span></li>\n",
        "<li><span id=\"CITAREFPayne.2C_A._S.1970\" class=\"citation libro\">Payne, A. S. (1970). <i>The Cleere Observer: A biography of Antoni van Leeuwenhoek</i> <span style=\"color:#555;\">(en ingl\u00e9s)</span>. Londres: Macmillan.</span><span title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rfr_id=info%3Asid%2Fes.wikipedia.org%3AAnton+van+Leeuwenhoek&amp;rft.aulast=Payne%2C+A.+S.&amp;rft.au=Payne%2C+A.+S.&amp;rft.btitle=The+Cleere+Observer%3A+A+biography+of+Antoni+van+Leeuwenhoek&amp;rft.date=1970&amp;rft.genre=book&amp;rft.place=Londres&amp;rft.pub=Macmillan&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook\" class=\"Z3988\"><span style=\"display:none;\">&#160;</span></span></li>\n",
        "<li><span class=\"citation cita-Journal\" id=\"CITAREFPorter.2C_J._R.1976\">Porter, J. R. (1976). \u00ab<a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC413956/pdf/bactrev00052-0010.pdf\">Antony van Leeuwenhoek: tercentenary of his discovery of bacteria</a>\u00bb <span style=\"color:#555;\">(en ingl\u00e9s)</span>. <i>Bacteriological Reviews</i> <b>40</b> (2): &#160;pp.&#160;260-269. <small><a href=\"/wiki/PMID\" title=\"PMID\" class=\"mw-redirect\">PMID</a> <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/786250\">786250</a></small><span class=\"printonly\">. <a rel=\"nofollow\" class=\"external free\" href=\"http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC413956/pdf/bactrev00052-0010.pdf\">http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC413956/pdf/bactrev00052-0010.pdf</a></span>.</span><span class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Ajournal&amp;rft.genre=article&amp;rft.atitle=Antony+van+Leeuwenhoek%3A+tercentenary+of+his+discovery+of+bacteria&amp;rft.jtitle=Bacteriological+Reviews&amp;rft.aulast=Porter%2C+J.+R.&amp;rft.au=Porter%2C+J.+R.&amp;rft.date=1976&amp;rft.volume=40&amp;rft.issue=2&amp;rft.pages=%26nbsp%3Bpp.%26nbsp%3B260-269&amp;rft_id=info:pmid/786250&amp;rft_id=http%3A%2F%2Fwww.ncbi.nlm.nih.gov%2Fpmc%2Farticles%2FPMC413956%2Fpdf%2Fbactrev00052-0010.pdf&amp;rfr_id=info:sid/es.wikipedia.org:Anton_van_Leeuwenhoek\"><span style=\"display: none;\">&#160;</span></span></li>\n",
        "<li><span class=\"citation cita-Journal\" id=\"CITAREFRooseboom.2C_M.1950\">Rooseboom, M. (1950). \u00abLeeuwenhoek, the Man: A Son of His Nation and His Time\u00bb <span style=\"color:#555;\">(en ingl\u00e9s)</span>. <i>Bulletin of the British Society for the History of Science</i> <b>1</b> (4): &#160;pp.&#160;79-85. <small><a href=\"/wiki/Digital_object_identifier\" title=\"Digital object identifier\">doi</a>:<span class=\"neverexpand\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://dx.doi.org/10.1017%2FS0950563600000294\">10.1017/S0950563600000294</a></span></small>.</span><span class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Ajournal&amp;rft.genre=article&amp;rft.atitle=Leeuwenhoek%2C+the+Man%3A+A+Son+of+His+Nation+and+His+Time&amp;rft.jtitle=Bulletin+of+the+British+Society+for+the+History+of+Science&amp;rft.aulast=Rooseboom%2C+M.&amp;rft.au=Rooseboom%2C+M.&amp;rft.date=1950&amp;rft.volume=1&amp;rft.issue=4&amp;rft.pages=%26nbsp%3Bpp.%26nbsp%3B79-85&amp;rft_id=info:doi/10.1017%2FS0950563600000294&amp;rfr_id=info:sid/es.wikipedia.org:Anton_van_Leeuwenhoek\"><span style=\"display: none;\">&#160;</span></span></li>\n",
        "<li><span id=\"CITAREFRostand.2C_J.1943\" class=\"citation libro\">Rostand, J. (1943). <i>La Gen\u00e8se de la vie. Histoire des id\u00e9es sur la g\u00e9n\u00e9ration spontan\u00e9e</i> <span style=\"color:#555;\">(en franc\u00e9s)</span>. Par\u00eds: Hachette.</span><span title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rfr_id=info%3Asid%2Fes.wikipedia.org%3AAnton+van+Leeuwenhoek&amp;rft.aulast=Rostand%2C+J.&amp;rft.au=Rostand%2C+J.&amp;rft.btitle=La+Gen%C3%A8se+de+la+vie.+Histoire+des+id%C3%A9es+sur+la+g%C3%A9n%C3%A9ration+spontan%C3%A9e&amp;rft.date=1943&amp;rft.genre=book&amp;rft.place=Par%C3%ADs&amp;rft.pub=Hachette&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook\" class=\"Z3988\"><span style=\"display:none;\">&#160;</span></span></li>\n",
        "<li><span class=\"citation cita-Journal\" id=\"CITAREFRuestow.2C_E._G.1983\">Ruestow, E. G. (1983). \u00abImages and ideas: Leeuwenhoek's perception of the spermatozoa\u00bb <span style=\"color:#555;\">(en ingl\u00e9s)</span>. <i>Journal of the History of Biology</i> <b>16</b> (2): &#160;pp.&#160;185-224. <small><a href=\"/wiki/Digital_object_identifier\" title=\"Digital object identifier\">doi</a>:<span class=\"neverexpand\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://dx.doi.org/10.1007%2FBF00124698\">10.1007/BF00124698</a></span></small>.</span><span class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Ajournal&amp;rft.genre=article&amp;rft.atitle=Images+and+ideas%3A+Leeuwenhoek%27s+perception+of+the+spermatozoa&amp;rft.jtitle=Journal+of+the+History+of+Biology&amp;rft.aulast=Ruestow%2C+E.+G.&amp;rft.au=Ruestow%2C+E.+G.&amp;rft.date=1983&amp;rft.volume=16&amp;rft.issue=2&amp;rft.pages=%26nbsp%3Bpp.%26nbsp%3B185-224&amp;rft_id=info:doi/10.1007%2FBF00124698&amp;rfr_id=info:sid/es.wikipedia.org:Anton_van_Leeuwenhoek\"><span style=\"display: none;\">&#160;</span></span></li>\n",
        "<li><span class=\"citation cita-Journal\" id=\"CITAREFRuestow.2C_E._G.1984\">Ruestow, E. G. (1984). \u00abLeeuwenhoek and the campaign against spontaneous generation\u00bb <span style=\"color:#555;\">(en ingl\u00e9s)</span>. <i>Journal of the History of Biology</i> <b>17</b> (2): &#160;pp.&#160;225-248. <small><a href=\"/wiki/Digital_object_identifier\" title=\"Digital object identifier\">doi</a>:<span class=\"neverexpand\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://dx.doi.org/10.1007%2FBF00143733\">10.1007/BF00143733</a></span></small>.</span><span class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Ajournal&amp;rft.genre=article&amp;rft.atitle=Leeuwenhoek+and+the+campaign+against+spontaneous+generation&amp;rft.jtitle=Journal+of+the+History+of+Biology&amp;rft.aulast=Ruestow%2C+E.+G.&amp;rft.au=Ruestow%2C+E.+G.&amp;rft.date=1984&amp;rft.volume=17&amp;rft.issue=2&amp;rft.pages=%26nbsp%3Bpp.%26nbsp%3B225-248&amp;rft_id=info:doi/10.1007%2FBF00143733&amp;rfr_id=info:sid/es.wikipedia.org:Anton_van_Leeuwenhoek\"><span style=\"display: none;\">&#160;</span></span></li>\n",
        "<li><span id=\"CITAREFWiesmann.2C_U..3B_Choi.2C_E._S._y_Dombrowski.2C_E-M.2006\" class=\"citation libro\">Wiesmann, U.; Choi, E. S. y Dombrowski, E-M. (2006). <a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://books.google.fr/books?id=3QmVL05X4Z4C&amp;printsec=frontcover&amp;hl=es\"><i>Fundamentals of Biological Wastewater Treatment</i></a> <span style=\"color:#555;\">(en ingl\u00e9s)</span>. Wiley-VCH Verlag GmnH. <small><a href=\"/wiki/ISBN\" title=\"ISBN\">ISBN</a>&#160;<a href=\"/wiki/Especial:FuentesDeLibros/3527312196\" title=\"Especial:FuentesDeLibros/3527312196\">3527312196</a></small>.</span><span title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rfr_id=info%3Asid%2Fes.wikipedia.org%3AAnton+van+Leeuwenhoek&amp;rft.aulast=Wiesmann%2C+U.%3B+Choi%2C+E.+S.+y+Dombrowski%2C+E-M.&amp;rft.au=Wiesmann%2C+U.%3B+Choi%2C+E.+S.+y+Dombrowski%2C+E-M.&amp;rft.btitle=Fundamentals+of+Biological+Wastewater+Treatment&amp;rft.date=2006&amp;rft.genre=book&amp;rft_id=http%3A%2F%2Fbooks.google.fr%2Fbooks%3Fid%3D3QmVL05X4Z4C%26printsec%3Dfrontcover%26hl%3Des&amp;rft.isbn=3527312196&amp;rft.pub=Wiley-VCH+Verlag+GmnH&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook\" class=\"Z3988\"><span style=\"display:none;\">&#160;</span></span></li>\n",
        "</ul>\n",
        "<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"Bibliograf.C3.ADa_adicional\">Bibliograf\u00eda adicional</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Anton_van_Leeuwenhoek&amp;action=edit&amp;section=11\" title=\"Editar secci\u00f3n: Bibliograf\u00eda adicional\">editar</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n",
        "<ul>\n",
        "<li><span class=\"citation cita-Journal\" id=\"CITAREFFord.2C_B._J.1981\">Ford, B. J. (1981). \u00abThe van Leeuwenhoek Specimens\u00bb <span style=\"color:#555;\">(en ingl\u00e9s)</span>. <i>Notes and Records of the Royal Society of London</i> <b>36</b> (1): &#160;pp.&#160;37-59. <small><a href=\"/wiki/Digital_object_identifier\" title=\"Digital object identifier\">doi</a>:<span class=\"neverexpand\"><a rel=\"nofollow\" class=\"external text\" href=\"http://dx.doi.org/10.1098%2Frsnr.1981.0003\">10.1098/rsnr.1981.0003</a></span></small>.</span><span class=\"Z3988\" title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Ajournal&amp;rft.genre=article&amp;rft.atitle=The+van+Leeuwenhoek+Specimens&amp;rft.jtitle=Notes+and+Records+of+the+Royal+Society+of+London&amp;rft.aulast=Ford%2C+B.+J.&amp;rft.au=Ford%2C+B.+J.&amp;rft.date=1981&amp;rft.volume=36&amp;rft.issue=1&amp;rft.pages=%26nbsp%3Bpp.%26nbsp%3B37-59&amp;rft_id=info:doi/10.1098%2Frsnr.1981.0003&amp;rfr_id=info:sid/es.wikipedia.org:Anton_van_Leeuwenhoek\"><span style=\"display: none;\">&#160;</span></span></li>\n",
        "<li><span id=\"CITAREFHuerta.2C_R._D.\" class=\"citation libro\">Huerta, R. D. <i>Giants of Delft: Johannes Vermeer and the Natural Philosophers. The Parallel Search for Knowledge during the Age of Discovery</i> <span style=\"color:#555;\">(en ingl\u00e9s)</span>. <small><a href=\"/wiki/ISBN\" title=\"ISBN\">ISBN</a>&#160;<a href=\"/wiki/Especial:FuentesDeLibros/0-8387-5538-0\" title=\"Especial:FuentesDeLibros/0-8387-5538-0\">0-8387-5538-0</a></small>.</span><span title=\"ctx_ver=Z39.88-2004&amp;rfr_id=info%3Asid%2Fes.wikipedia.org%3AAnton+van+Leeuwenhoek&amp;rft.au=Huerta%2C+R.+D.&amp;rft.aulast=Huerta%2C+R.+D.&amp;rft.btitle=Giants+of+Delft%3A+Johannes+Vermeer+and+the+Natural+Philosophers.+The+Parallel+Search+for+Knowledge+during+the+Age+of+Discovery&amp;rft.genre=book&amp;rft.isbn=0-8387-5538-0&amp;rft_val_fmt=info%3Aofi%2Ffmt%3Akev%3Amtx%3Abook\" class=\"Z3988\"><span style=\"display:none;\">&#160;</span></span></li>\n",
        "</ul>\n",
        "<h2><span class=\"mw-headline\" id=\"Enlaces_externos\">Enlaces externos</span><span class=\"mw-editsection\"><span class=\"mw-editsection-bracket\">[</span><a href=\"/w/index.php?title=Anton_van_Leeuwenhoek&amp;action=edit&amp;section=12\" title=\"Editar secci\u00f3n: Enlaces externos\">editar</a><span class=\"mw-editsection-bracket\">]</span></span></h2>\n",
        "<ul>\n",
        "<li><img alt=\"\" src=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4a/Commons-logo.svg/15px-Commons-logo.svg.png\" width=\"15\" height=\"20\" srcset=\"//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4a/Commons-logo.svg/23px-Commons-logo.svg.png 1.5x, //upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/4/4a/Commons-logo.svg/30px-Commons-logo.svg.png 2x\" data-file-width=\"1024\" data-file-height=\"1376\" /> <a href=\"/wiki/Wikimedia_Commons\" title=\"Wikimedia Commons\">Wikimedia Commons</a> alberga contenido multimedia sobre <b><a href=\"//commons.wikimedia.org/wiki/Anton_van_Leeuwenhoek\" class=\"extiw\" title=\"commons:Anton van Leeuwenhoek\">Anton van Leeuwenhoek</a></b><span class=\"interProject\"><a href=\"//commons.wikimedia.org/wiki/Anton_van_Leeuwenhoek\" class=\"extiw\" title=\"commons:Anton van Leeuwenhoek\">Commons</a></span>.</li>\n",
        "</ul>\n",
        "\n",
        "\n",
        "<!-- \n",
        "NewPP limit report\n",
        "Parsed by mw1096\n",
        "CPU time usage: 2.472 seconds\n",
        "Real time usage: 2.538 seconds\n",
        "Preprocessor visited node count: 12143/1000000\n",
        "Preprocessor generated node count: 40583/1500000\n",
        "Post\u2010expand include size: 80896/2048000 bytes\n",
        "Template argument size: 21602/2048000 bytes\n",
        "Highest expansion depth: 13/40\n",
        "Expensive parser function count: 0/500\n",
        "Lua time usage: 0.051/10.000 seconds\n",
        "Lua memory usage: 1.53 MB/50 MB\n",
        "-->\n",
        "\n",
        "<!-- Saved in parser cache with key eswiki:pcache:idhash:11313-0!*!0!!es!4!* and timestamp 20140930175750 and revision id 77281053\n",
        " -->\n",
        "<noscript><img src=\"//es.wikipedia.org/wiki/Special:CentralAutoLogin/start?type=1x1\" alt=\"\" title=\"\" width=\"1\" height=\"1\" style=\"border: none; position: absolute;\" /></noscript></div>\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div class=\"printfooter\">\n",
        "\t\t\t\t\t\tObtenido de \u00ab<a dir=\"ltr\" href=\"http://es.wikipedia.org/w/index.php?title=Anton_van_Leeuwenhoek&amp;oldid=77281053\">http://es.wikipedia.org/w/index.php?title=Anton_van_Leeuwenhoek&amp;oldid=77281053</a>\u00bb\t\t\t\t\t</div>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div id='catlinks' class='catlinks'><div id=\"mw-normal-catlinks\" class=\"mw-normal-catlinks\"><a href=\"/wiki/Especial:Categor%C3%ADas\" title=\"Especial:Categor\u00edas\">Categor\u00edas</a>: <ul><li><a href=\"/wiki/Categor%C3%ADa:Nacidos_en_1632\" title=\"Categor\u00eda:Nacidos en 1632\">Nacidos en 1632</a></li><li><a href=\"/wiki/Categor%C3%ADa:Fallecidos_en_1723\" title=\"Categor\u00eda:Fallecidos en 1723\">Fallecidos en 1723</a></li><li><a href=\"/wiki/Categor%C3%ADa:Autodidactas\" title=\"Categor\u00eda:Autodidactas\">Autodidactas</a></li><li><a href=\"/wiki/Categor%C3%ADa:Miembros_de_la_Royal_Society\" title=\"Categor\u00eda:Miembros de la Royal Society\">Miembros de la Royal Society</a></li><li><a href=\"/wiki/Categor%C3%ADa:Naturalistas_de_los_Pa%C3%ADses_Bajos\" title=\"Categor\u00eda:Naturalistas de los Pa\u00edses Bajos\">Naturalistas de los Pa\u00edses Bajos</a></li><li><a href=\"/wiki/Categor%C3%ADa:F%C3%ADsicos_de_los_Pa%C3%ADses_Bajos_del_siglo_XVII\" title=\"Categor\u00eda:F\u00edsicos de los Pa\u00edses Bajos del siglo XVII\">F\u00edsicos de los Pa\u00edses Bajos del siglo XVII</a></li><li><a href=\"/wiki/Categor%C3%ADa:Microscopistas\" title=\"Categor\u00eda:Microscopistas\">Microscopistas</a></li><li><a href=\"/wiki/Categor%C3%ADa:Origen_de_la_vida\" title=\"Categor\u00eda:Origen de la vida\">Origen de la vida</a></li><li><a href=\"/wiki/Categor%C3%ADa:Inventores_de_los_Pa%C3%ADses_Bajos\" title=\"Categor\u00eda:Inventores de los Pa\u00edses Bajos\">Inventores de los Pa\u00edses Bajos</a></li><li><a href=\"/wiki/Categor%C3%ADa:Personas_del_Siglo_de_oro_neerland%C3%A9s\" title=\"Categor\u00eda:Personas del Siglo de oro neerland\u00e9s\">Personas del Siglo de oro neerland\u00e9s</a></li><li><a href=\"/wiki/Categor%C3%ADa:Cristianos_de_los_Pa%C3%ADses_Bajos\" title=\"Categor\u00eda:Cristianos de los Pa\u00edses Bajos\">Cristianos de los Pa\u00edses Bajos</a></li><li><a href=\"/wiki/Categor%C3%ADa:Microbi%C3%B3logos_de_los_Pa%C3%ADses_Bajos\" title=\"Categor\u00eda:Microbi\u00f3logos de los Pa\u00edses Bajos\">Microbi\u00f3logos de los Pa\u00edses Bajos</a></li></ul></div></div>\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div class=\"visualClear\"></div>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t</div>\n",
        "\t\t</div>\n",
        "\t\t<div id=\"mw-navigation\">\n",
        "\t\t\t<h2>Men\u00fa de navegaci\u00f3n</h2>\n",
        "\n",
        "\t\t\t<div id=\"mw-head\">\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div id=\"p-personal\" role=\"navigation\" class=\"\" aria-labelledby=\"p-personal-label\">\n",
        "\t\t\t\t\t\t<h3 id=\"p-personal-label\">Herramientas personales</h3>\n",
        "\t\t\t\t\t\t<ul>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"pt-createaccount\"><a href=\"/w/index.php?title=Especial:Entrar&amp;returnto=Anton+van+Leeuwenhoek&amp;type=signup\">Crear una cuenta</a></li><li id=\"pt-login\"><a href=\"/w/index.php?title=Especial:Entrar&amp;returnto=Anton+van+Leeuwenhoek\" title=\"Te recomendamos iniciar sesi\u00f3n, sin embargo no es obligatorio [o]\" accesskey=\"o\">Acceder</a></li>\t\t\t\t\t\t</ul>\n",
        "\t\t\t\t\t</div>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div id=\"left-navigation\">\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div id=\"p-namespaces\" role=\"navigation\" class=\"vectorTabs\" aria-labelledby=\"p-namespaces-label\">\n",
        "\t\t\t\t\t\t<h3 id=\"p-namespaces-label\">Espacios de nombres</h3>\n",
        "\t\t\t\t\t\t<ul>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li  id=\"ca-nstab-main\" class=\"selected\"><span><a href=\"/wiki/Anton_van_Leeuwenhoek\"  title=\"Ver el art\u00edculo [c]\" accesskey=\"c\">Art\u00edculo</a></span></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li  id=\"ca-talk\"><span><a href=\"/wiki/Discusi%C3%B3n:Anton_van_Leeuwenhoek\"  title=\"Discusi\u00f3n acerca del art\u00edculo [t]\" accesskey=\"t\">Discusi\u00f3n</a></span></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t</ul>\n",
        "\t\t\t\t\t</div>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div id=\"p-variants\" role=\"navigation\" class=\"vectorMenu emptyPortlet\" aria-labelledby=\"p-variants-label\">\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<h3 id=\"p-variants-label\"><span>Variantes</span><a href=\"#\"></a></h3>\n",
        "\n",
        "\t\t\t\t\t\t<div class=\"menu\">\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t<ul>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t</ul>\n",
        "\t\t\t\t\t\t</div>\n",
        "\t\t\t\t\t</div>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t</div>\n",
        "\t\t\t\t<div id=\"right-navigation\">\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div id=\"p-views\" role=\"navigation\" class=\"vectorTabs\" aria-labelledby=\"p-views-label\">\n",
        "\t\t\t\t\t\t<h3 id=\"p-views-label\">Vistas</h3>\n",
        "\t\t\t\t\t\t<ul>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"ca-view\" class=\"selected\"><span><a href=\"/wiki/Anton_van_Leeuwenhoek\" >Leer</a></span></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"ca-edit\"><span><a href=\"/w/index.php?title=Anton_van_Leeuwenhoek&amp;action=edit\"  title=\"Puedes editar esta p\u00e1gina. Utiliza el bot\u00f3n de previsualizaci\u00f3n antes de guardar [e]\" accesskey=\"e\">Editar</a></span></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"ca-history\" class=\"collapsible\"><span><a href=\"/w/index.php?title=Anton_van_Leeuwenhoek&amp;action=history\"  title=\"Versiones anteriores de esta p\u00e1gina y sus autores [h]\" accesskey=\"h\">Ver historial</a></span></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t</ul>\n",
        "\t\t\t\t\t</div>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div id=\"p-cactions\" role=\"navigation\" class=\"vectorMenu emptyPortlet\" aria-labelledby=\"p-cactions-label\">\n",
        "\t\t\t\t\t\t<h3 id=\"p-cactions-label\"><span>M\u00e1s</span><a href=\"#\"></a></h3>\n",
        "\n",
        "\t\t\t\t\t\t<div class=\"menu\">\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t<ul>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t</ul>\n",
        "\t\t\t\t\t\t</div>\n",
        "\t\t\t\t\t</div>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div id=\"p-search\" role=\"search\">\n",
        "\t\t\t\t\t\t<h3>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t<label for=\"searchInput\">Buscar</label>\n",
        "\t\t\t\t\t\t</h3>\n",
        "\n",
        "\t\t\t\t\t\t<form action=\"/w/index.php\" id=\"searchform\">\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<div id=\"simpleSearch\">\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<input type=\"search\" name=\"search\" placeholder=\"Buscar\" title=\"Buscar en este wiki [f]\" accesskey=\"f\" id=\"searchInput\" /><input type=\"hidden\" value=\"Especial:Buscar\" name=\"title\" /><input type=\"submit\" name=\"fulltext\" value=\"Buscar\" title=\"Busca p\u00e1ginas con este texto.\" id=\"mw-searchButton\" class=\"searchButton mw-fallbackSearchButton\" /><input type=\"submit\" name=\"go\" value=\"Ir\" title=\"Ir al art\u00edculo con este nombre exacto si existe\" id=\"searchButton\" class=\"searchButton\" />\t\t\t\t\t\t\t\t</div>\n",
        "\t\t\t\t\t\t</form>\n",
        "\t\t\t\t\t</div>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t</div>\n",
        "\t\t\t</div>\n",
        "\t\t\t<div id=\"mw-panel\">\n",
        "\t\t\t\t<div id=\"p-logo\" role=\"banner\"><a style=\"background-image: url(//upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8c/Wikipedia-logo-v2-es.png);\" href=\"/wiki/Wikipedia:Portada\"  title=\"Visitar la p\u00e1gina principal\"></a></div>\n",
        "\t\t\t\t\t\t<div class=\"portal\" role=\"navigation\" id='p-navigation' aria-labelledby='p-navigation-label'>\n",
        "\t\t\t<h3 id='p-navigation-label'>Navegaci\u00f3n</h3>\n",
        "\n",
        "\t\t\t<div class=\"body\">\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t<ul>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"n-mainpage-description\"><a href=\"/wiki/Wikipedia:Portada\" title=\"Visitar la p\u00e1gina principal [z]\" accesskey=\"z\">Portada</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"n-portal\"><a href=\"/wiki/Portal:Comunidad\" title=\"Acerca del proyecto, lo que puedes hacer, d\u00f3nde encontrar informaci\u00f3n\">Portal de la comunidad</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"n-currentevents\"><a href=\"/wiki/Portal:Actualidad\" title=\"Informaci\u00f3n de contexto sobre acontecimientos actuales\">Actualidad</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"n-recentchanges\"><a href=\"/wiki/Especial:CambiosRecientes\" title=\"Lista de cambios recientes en el wiki [r]\" accesskey=\"r\">Cambios recientes</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"n-newpages\"><a href=\"/wiki/Especial:P%C3%A1ginasNuevas\">P\u00e1ginas nuevas</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"n-randompage\"><a href=\"/wiki/Especial:Aleatoria\" title=\"Cargar una p\u00e1gina al azar [x]\" accesskey=\"x\">P\u00e1gina aleatoria</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"n-help\"><a href=\"/wiki/Ayuda:Contenidos\" title=\"El lugar para aprender\">Ayuda</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"n-sitesupport\"><a href=\"//donate.wikimedia.org/wiki/Special:FundraiserRedirector?utm_source=donate&amp;utm_medium=sidebar&amp;utm_campaign=C13_es.wikipedia.org&amp;uselang=es\" title=\"Ap\u00f3yanos\">Donaciones</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"n-bug_in_article\"><a href=\"/wiki/Wikipedia:Informes_de_error\">Notificar un error</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t</ul>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t</div>\n",
        "\t\t</div>\n",
        "\t\t\t<div class=\"portal\" role=\"navigation\" id='p-coll-print_export' aria-labelledby='p-coll-print_export-label'>\n",
        "\t\t\t<h3 id='p-coll-print_export-label'>Imprimir/exportar</h3>\n",
        "\n",
        "\t\t\t<div class=\"body\">\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t<ul>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"coll-create_a_book\"><a href=\"/w/index.php?title=Especial:Libro&amp;bookcmd=book_creator&amp;referer=Anton+van+Leeuwenhoek\">Crear un libro</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"coll-download-as-rdf2latex\"><a href=\"/w/index.php?title=Especial:Libro&amp;bookcmd=render_article&amp;arttitle=Anton+van+Leeuwenhoek&amp;oldid=77281053&amp;writer=rdf2latex\">Descargar como PDF</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"t-print\"><a href=\"/w/index.php?title=Anton_van_Leeuwenhoek&amp;printable=yes\" title=\"Versi\u00f3n imprimible de esta p\u00e1gina [p]\" accesskey=\"p\">Versi\u00f3n para imprimir</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t</ul>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t</div>\n",
        "\t\t</div>\n",
        "\t\t\t<div class=\"portal\" role=\"navigation\" id='p-tb' aria-labelledby='p-tb-label'>\n",
        "\t\t\t<h3 id='p-tb-label'>Herramientas</h3>\n",
        "\n",
        "\t\t\t<div class=\"body\">\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t<ul>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"t-whatlinkshere\"><a href=\"/wiki/Especial:LoQueEnlazaAqu%C3%AD/Anton_van_Leeuwenhoek\" title=\"Lista de todas las p\u00e1ginas del wiki que enlazan aqu\u00ed [j]\" accesskey=\"j\">Lo que enlaza aqu\u00ed</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"t-recentchangeslinked\"><a href=\"/wiki/Especial:CambiosEnEnlazadas/Anton_van_Leeuwenhoek\" title=\"Cambios recientes en las p\u00e1ginas que enlazan con esta [k]\" accesskey=\"k\">Cambios en enlazadas</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"t-upload\"><a href=\"//commons.wikimedia.org/wiki/Special:UploadWizard?uselang=es\" title=\"Subir im\u00e1genes o archivos multimedia [u]\" accesskey=\"u\">Subir un archivo</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"t-specialpages\"><a href=\"/wiki/Especial:P%C3%A1ginasEspeciales\" title=\"Lista de todas las p\u00e1ginas especiales [q]\" accesskey=\"q\">P\u00e1ginas especiales</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"t-permalink\"><a href=\"/w/index.php?title=Anton_van_Leeuwenhoek&amp;oldid=77281053\" title=\"Enlace permanente a esta versi\u00f3n de la p\u00e1gina\">Enlace permanente</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"t-info\"><a href=\"/w/index.php?title=Anton_van_Leeuwenhoek&amp;action=info\">Informaci\u00f3n de la p\u00e1gina</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"t-wikibase\"><a href=\"//www.wikidata.org/wiki/Q43522\" title=\"Enlace al elemento conectado del repositorio de datos [g]\" accesskey=\"g\">Elemento de Wikidata</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t<li id=\"t-cite\"><a href=\"/w/index.php?title=Especial:Citar&amp;page=Anton_van_Leeuwenhoek&amp;id=77281053\" title=\"Informaci\u00f3n de como citar esta p\u00e1gina\">Citar este art\u00edculo</a></li>\t\t\t\t\t</ul>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t</div>\n",
        "\t\t</div>\n",
        "\t\t\t<div class=\"portal\" role=\"navigation\" id='p-lang' aria-labelledby='p-lang-label'>\n",
        "\t\t\t<h3 id='p-lang-label'>En otros idiomas</h3>\n",
        "\n",
        "\t\t\t<div class=\"body\">\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t<ul>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-af\"><a href=\"//af.wikipedia.org/wiki/Antonie_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antonie van Leeuwenhoek (afrik\u00e1ans)\" lang=\"af\" hreflang=\"af\">Afrikaans</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-am\"><a href=\"//am.wikipedia.org/wiki/%E1%8A%A0%E1%8A%95%E1%89%B6%E1%8A%95_%E1%89%AB%E1%8A%95_%E1%88%89%E1%8B%8A%E1%8A%95%E1%88%81%E1%8A%AD\" title=\"\u12a0\u1295\u1276\u1295 \u126b\u1295 \u1209\u12ca\u1295\u1201\u12ad (am\u00e1rico)\" lang=\"am\" hreflang=\"am\">\u12a0\u121b\u122d\u129b</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-an\"><a href=\"//an.wikipedia.org/wiki/Antoine_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antoine van Leeuwenhoek (aragon\u00e9s)\" lang=\"an\" hreflang=\"an\">Aragon\u00e9s</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-ar\"><a href=\"//ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A3%D9%86%D8%B7%D9%88%D9%86%D9%8A_%D9%81%D8%A7%D9%86_%D9%84%D9%8A%D9%81%D9%8A%D9%86%D9%87%D9%88%D9%83\" title=\"\u0623\u0646\u0637\u0648\u0646\u064a \u0641\u0627\u0646 \u0644\u064a\u0641\u064a\u0646\u0647\u0648\u0643 (\u00e1rabe)\" lang=\"ar\" hreflang=\"ar\">\u0627\u0644\u0639\u0631\u0628\u064a\u0629</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-az\"><a href=\"//az.wikipedia.org/wiki/Antoni_van_Levenhuk\" title=\"Antoni van Levenhuk (azer\u00ed)\" lang=\"az\" hreflang=\"az\">Az\u0259rbaycanca</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-be\"><a href=\"//be.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D0%BD%D1%82%D0%B0%D0%BD%D1%96_%D0%B2%D0%B0%D0%BD_%D0%9B%D0%B5%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B3%D1%83%D0%BA\" title=\"\u0410\u043d\u0442\u0430\u043d\u0456 \u0432\u0430\u043d \u041b\u0435\u0432\u0435\u043d\u0433\u0443\u043a (bielorruso)\" lang=\"be\" hreflang=\"be\">\u0411\u0435\u043b\u0430\u0440\u0443\u0441\u043a\u0430\u044f</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-bn\"><a href=\"//bn.wikipedia.org/wiki/%E0%A6%85%E0%A7%8D%E0%A6%AF%E0%A6%BE%E0%A6%A8%E0%A7%8D%E0%A6%A5%E0%A6%A8%E0%A6%BF_%E0%A6%AD%E0%A6%A8_%E0%A6%B2%E0%A6%BF%E0%A6%89%E0%A6%AF%E0%A6%BC%E0%A7%87%E0%A6%A8%E0%A6%B9%E0%A7%81%E0%A6%95\" title=\"\u0985\u09cd\u09af\u09be\u09a8\u09cd\u09a5\u09a8\u09bf \u09ad\u09a8 \u09b2\u09bf\u0989\u09af\u09bc\u09c7\u09a8\u09b9\u09c1\u0995 (bengal\u00ed)\" lang=\"bn\" hreflang=\"bn\">\u09ac\u09be\u0982\u09b2\u09be</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-bs\"><a href=\"//bs.wikipedia.org/wiki/Antoni_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antoni van Leeuwenhoek (bosnio)\" lang=\"bs\" hreflang=\"bs\">Bosanski</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-ca\"><a href=\"//ca.wikipedia.org/wiki/Antonie_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antonie van Leeuwenhoek (catal\u00e1n)\" lang=\"ca\" hreflang=\"ca\">Catal\u00e0</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-ckb\"><a href=\"//ckb.wikipedia.org/wiki/%D8%A6%D8%A7%D9%86%D8%AA%DB%86%D9%86%DB%8C_%DA%A4%D8%A7%D9%86_%D9%84%DB%8C%DA%A4%D9%86%DA%BE%D9%88%D9%88%DA%A9\" title=\"\u0626\u0627\u0646\u062a\u06c6\u0646\u06cc \u06a4\u0627\u0646 \u0644\u06cc\u06a4\u0646\u06be\u0648\u0648\u06a9 (kurdo central)\" lang=\"ckb\" hreflang=\"ckb\">\u06a9\u0648\u0631\u062f\u06cc</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-cs\"><a href=\"//cs.wikipedia.org/wiki/Antoni_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antoni van Leeuwenhoek (checo)\" lang=\"cs\" hreflang=\"cs\">\u010ce\u0161tina</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-cy\"><a href=\"//cy.wikipedia.org/wiki/Anton_van_Leeuwenhoek\" title=\"Anton van Leeuwenhoek (gal\u00e9s)\" lang=\"cy\" hreflang=\"cy\">Cymraeg</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-da\"><a href=\"//da.wikipedia.org/wiki/Anton_van_Leeuwenhoek\" title=\"Anton van Leeuwenhoek (dan\u00e9s)\" lang=\"da\" hreflang=\"da\">Dansk</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-de\"><a href=\"//de.wikipedia.org/wiki/Antoni_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antoni van Leeuwenhoek (alem\u00e1n)\" lang=\"de\" hreflang=\"de\">Deutsch</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-el\"><a href=\"//el.wikipedia.org/wiki/%CE%86%CE%BD%CF%84%CE%BF%CE%BD_%CF%86%CE%B1%CE%BD_%CE%9B%CE%AD%CE%B2%CE%B5%CE%BD%CF%87%CE%BF%CF%85%CE%BA\" title=\"\u0386\u03bd\u03c4\u03bf\u03bd \u03c6\u03b1\u03bd \u039b\u03ad\u03b2\u03b5\u03bd\u03c7\u03bf\u03c5\u03ba (griego)\" lang=\"el\" hreflang=\"el\">\u0395\u03bb\u03bb\u03b7\u03bd\u03b9\u03ba\u03ac</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-en\"><a href=\"//en.wikipedia.org/wiki/Antonie_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antonie van Leeuwenhoek (ingl\u00e9s)\" lang=\"en\" hreflang=\"en\">English</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-eo\"><a href=\"//eo.wikipedia.org/wiki/Antoni_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antoni van Leeuwenhoek (esperanto)\" lang=\"eo\" hreflang=\"eo\">Esperanto</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-et\"><a href=\"//et.wikipedia.org/wiki/Antoni_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antoni van Leeuwenhoek (estonio)\" lang=\"et\" hreflang=\"et\">Eesti</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-eu\"><a href=\"//eu.wikipedia.org/wiki/Anton_van_Leeuwenhoek\" title=\"Anton van Leeuwenhoek (vasco)\" lang=\"eu\" hreflang=\"eu\">Euskara</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-fa\"><a href=\"//fa.wikipedia.org/wiki/%D8%A2%D9%86%D8%AA%D9%88%D9%86%DB%8C_%D9%81%D8%A7%D9%86_%D9%84%DB%8C%D9%88%D9%88%D9%86%D9%87%D9%88%DA%A9\" title=\"\u0622\u0646\u062a\u0648\u0646\u06cc \u0641\u0627\u0646 \u0644\u06cc\u0648\u0648\u0646\u0647\u0648\u06a9 (persa)\" lang=\"fa\" hreflang=\"fa\">\u0641\u0627\u0631\u0633\u06cc</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-fi\"><a href=\"//fi.wikipedia.org/wiki/Antoni_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antoni van Leeuwenhoek (fin\u00e9s)\" lang=\"fi\" hreflang=\"fi\">Suomi</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-fr\"><a href=\"//fr.wikipedia.org/wiki/Antoni_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antoni van Leeuwenhoek (franc\u00e9s)\" lang=\"fr\" hreflang=\"fr\">Fran\u00e7ais</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-fy\"><a href=\"//fy.wikipedia.org/wiki/Antoni_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antoni van Leeuwenhoek (fris\u00f3n occidental)\" lang=\"fy\" hreflang=\"fy\">Frysk</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-ga\"><a href=\"//ga.wikipedia.org/wiki/Antonie_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antonie van Leeuwenhoek (irland\u00e9s)\" lang=\"ga\" hreflang=\"ga\">Gaeilge</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-gan\"><a href=\"//gan.wikipedia.org/wiki/%E5%A9%81%E6%BA%AB%E5%AD%B8\" title=\"\u5a41\u6eab\u5b78 (Gan)\" lang=\"gan\" hreflang=\"gan\">\u8d1b\u8a9e</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-gl\"><a href=\"//gl.wikipedia.org/wiki/Antoni_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antoni van Leeuwenhoek (gallego)\" lang=\"gl\" hreflang=\"gl\">Galego</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-gv\"><a href=\"//gv.wikipedia.org/wiki/Antonie_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antonie van Leeuwenhoek (ga\u00e9lico man\u00e9s)\" lang=\"gv\" hreflang=\"gv\">Gaelg</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-he\"><a href=\"//he.wikipedia.org/wiki/%D7%90%D7%A0%D7%98%D7%95%D7%A0%D7%99_%D7%95%D7%90%D7%9F_%D7%9C%D7%95%D7%95%D7%A0%D7%94%D7%95%D7%A7\" title=\"\u05d0\u05e0\u05d8\u05d5\u05e0\u05d9 \u05d5\u05d0\u05df \u05dc\u05d5\u05d5\u05e0\u05d4\u05d5\u05e7 (hebreo)\" lang=\"he\" hreflang=\"he\">\u05e2\u05d1\u05e8\u05d9\u05ea</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-hi\"><a href=\"//hi.wikipedia.org/wiki/%E0%A4%8F%E0%A4%82%E0%A4%9F%E0%A5%8B%E0%A4%A8%E0%A5%80_%E0%A4%B5%E0%A5%89%E0%A4%A8_%E0%A4%B2%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A5%82%E0%A4%B5%E0%A5%87%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%B9%E0%A5%89%E0%A4%95\" title=\"\u090f\u0902\u091f\u094b\u0928\u0940 \u0935\u0949\u0928 \u0932\u094d\u092f\u0942\u0935\u0947\u0928\u094d\u0939\u0949\u0915 (hindi)\" lang=\"hi\" hreflang=\"hi\">\u0939\u093f\u0928\u094d\u0926\u0940</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-hr\"><a href=\"//hr.wikipedia.org/wiki/Antoni_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antoni van Leeuwenhoek (croata)\" lang=\"hr\" hreflang=\"hr\">Hrvatski</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-hu\"><a href=\"//hu.wikipedia.org/wiki/Anton_van_Leeuwenhoek\" title=\"Anton van Leeuwenhoek (h\u00fangaro)\" lang=\"hu\" hreflang=\"hu\">Magyar</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-id\"><a href=\"//id.wikipedia.org/wiki/Antony_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antony van Leeuwenhoek (indonesio)\" lang=\"id\" hreflang=\"id\">Bahasa Indonesia</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-io\"><a href=\"//io.wikipedia.org/wiki/Antoni_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antoni van Leeuwenhoek (ido)\" lang=\"io\" hreflang=\"io\">Ido</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-is\"><a href=\"//is.wikipedia.org/wiki/Antoni_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antoni van Leeuwenhoek (island\u00e9s)\" lang=\"is\" hreflang=\"is\">\u00cdslenska</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-it\"><a href=\"//it.wikipedia.org/wiki/Antoni_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antoni van Leeuwenhoek (italiano)\" lang=\"it\" hreflang=\"it\">Italiano</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-ja\"><a href=\"//ja.wikipedia.org/wiki/%E3%82%A2%E3%83%B3%E3%83%88%E3%83%8B%E3%83%BB%E3%83%95%E3%82%A1%E3%83%B3%E3%83%BB%E3%83%AC%E3%83%BC%E3%82%A6%E3%82%A7%E3%83%B3%E3%83%95%E3%83%83%E3%82%AF\" title=\"\u30a2\u30f3\u30c8\u30cb\u30fb\u30d5\u30a1\u30f3\u30fb\u30ec\u30fc\u30a6\u30a7\u30f3\u30d5\u30c3\u30af (japon\u00e9s)\" lang=\"ja\" hreflang=\"ja\">\u65e5\u672c\u8a9e</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-jv\"><a href=\"//jv.wikipedia.org/wiki/Anton_van_Leeuwenhoek\" title=\"Anton van Leeuwenhoek (javan\u00e9s)\" lang=\"jv\" hreflang=\"jv\">Basa Jawa</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-ka\"><a href=\"//ka.wikipedia.org/wiki/%E1%83%90%E1%83%9C%E1%83%A2%E1%83%9D%E1%83%9C_%E1%83%95%E1%83%90%E1%83%9C_%E1%83%9A%E1%83%94%E1%83%95%E1%83%94%E1%83%9C%E1%83%B0%E1%83%A3%E1%83%99%E1%83%98\" title=\"\u10d0\u10dc\u10e2\u10dd\u10dc \u10d5\u10d0\u10dc \u10da\u10d4\u10d5\u10d4\u10dc\u10f0\u10e3\u10d9\u10d8 (georgiano)\" lang=\"ka\" hreflang=\"ka\">\u10e5\u10d0\u10e0\u10d7\u10e3\u10da\u10d8</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-ko\"><a href=\"//ko.wikipedia.org/wiki/%EC%95%88%ED%86%A4_%ED%8C%90_%EB%A0%88%EC%9D%B4%EC%9A%B0%EC%97%94%ED%9B%85\" title=\"\uc548\ud1a4 \ud310 \ub808\uc774\uc6b0\uc5d4\ud6c5 (coreano)\" lang=\"ko\" hreflang=\"ko\">\ud55c\uad6d\uc5b4</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-la\"><a href=\"//la.wikipedia.org/wiki/Antonius_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antonius van Leeuwenhoek (lat\u00edn)\" lang=\"la\" hreflang=\"la\">Latina</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-lt\"><a href=\"//lt.wikipedia.org/wiki/Antonie_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antonie van Leeuwenhoek (lituano)\" lang=\"lt\" hreflang=\"lt\">Lietuvi\u0173</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-lv\"><a href=\"//lv.wikipedia.org/wiki/Antonijs_van_L%C4%93venhuks\" title=\"Antonijs van L\u0113venhuks (let\u00f3n)\" lang=\"lv\" hreflang=\"lv\">Latvie\u0161u</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-mk\"><a href=\"//mk.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D0%BD%D1%82%D0%BE%D0%BD%D0%B8_%D0%B2%D0%B0%D0%BD_%D0%9B%D0%B5%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D1%85%D1%83%D0%BA\" title=\"\u0410\u043d\u0442\u043e\u043d\u0438 \u0432\u0430\u043d \u041b\u0435\u0432\u0435\u043d\u0445\u0443\u043a (macedonio)\" lang=\"mk\" hreflang=\"mk\">\u041c\u0430\u043a\u0435\u0434\u043e\u043d\u0441\u043a\u0438</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-ml\"><a href=\"//ml.wikipedia.org/wiki/%E0%B4%86%E0%B4%A8%E0%B5%8D%E0%B4%B1%E0%B5%BA_%E0%B4%B5%E0%B4%BE%E0%B5%BB_%E0%B4%B2%E0%B5%80%E0%B4%B5%E0%B4%BE%E0%B5%BB%E0%B4%B9%E0%B5%8B%E0%B4%95%E0%B5%8D%E0%B4%95%E0%B5%8D\" title=\"\u0d06\u0d28\u0d4d\u0d31\u0d7a \u0d35\u0d3e\u0d7b \u0d32\u0d40\u0d35\u0d3e\u0d7b\u0d39\u0d4b\u0d15\u0d4d\u0d15\u0d4d (malayalam)\" lang=\"ml\" hreflang=\"ml\">\u0d2e\u0d32\u0d2f\u0d3e\u0d33\u0d02</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-ms\"><a href=\"//ms.wikipedia.org/wiki/Antony_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antony van Leeuwenhoek (malayo)\" lang=\"ms\" hreflang=\"ms\">Bahasa Melayu</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-nl\"><a href=\"//nl.wikipedia.org/wiki/Antoni_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antoni van Leeuwenhoek (neerland\u00e9s)\" lang=\"nl\" hreflang=\"nl\">Nederlands</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-no\"><a href=\"//no.wikipedia.org/wiki/Anton_van_Leeuwenhoek\" title=\"Anton van Leeuwenhoek (noruego)\" lang=\"no\" hreflang=\"no\">Norsk bokm\u00e5l</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-pl\"><a href=\"//pl.wikipedia.org/wiki/Antoni_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antoni van Leeuwenhoek (polaco)\" lang=\"pl\" hreflang=\"pl\">Polski</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-pnb\"><a href=\"//pnb.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%D9%86%D9%B9%D9%88%D9%86%DB%8C_%D9%81%D8%A7%D9%86_%D9%84%DB%8C%D9%88%D9%86_%DB%81%D8%A7%DA%A9\" title=\"\u0627\u0646\u0679\u0648\u0646\u06cc \u0641\u0627\u0646 \u0644\u06cc\u0648\u0646 \u06c1\u0627\u06a9 (Western Punjabi)\" lang=\"pnb\" hreflang=\"pnb\">\u067e\u0646\u062c\u0627\u0628\u06cc</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-pt\"><a href=\"//pt.wikipedia.org/wiki/Anton_van_Leeuwenhoek\" title=\"Anton van Leeuwenhoek (portugu\u00e9s)\" lang=\"pt\" hreflang=\"pt\">Portugu\u00eas</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-ro\"><a href=\"//ro.wikipedia.org/wiki/Antoni_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antoni van Leeuwenhoek (rumano)\" lang=\"ro\" hreflang=\"ro\">Rom\u00e2n\u0103</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-ru\"><a href=\"//ru.wikipedia.org/wiki/%D0%9B%D0%B5%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B3%D1%83%D0%BA,_%D0%90%D0%BD%D1%82%D0%BE%D0%BD%D0%B8_%D0%B2%D0%B0%D0%BD\" title=\"\u041b\u0435\u0432\u0435\u043d\u0433\u0443\u043a, \u0410\u043d\u0442\u043e\u043d\u0438 \u0432\u0430\u043d (ruso)\" lang=\"ru\" hreflang=\"ru\">\u0420\u0443\u0441\u0441\u043a\u0438\u0439</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-sa\"><a href=\"//sa.wikipedia.org/wiki/%E0%A4%85%E0%A4%A8%E0%A5%8D%E0%A4%A4%E0%A5%8B%E0%A4%A8%E0%A5%8D_%E0%A4%B5%E0%A4%BE%E0%A4%A8%E0%A5%8D_%E0%A4%B2%E0%A5%8D%E0%A4%AF%E0%A5%82%E0%A4%B5%E0%A5%87%E0%A4%A8%E0%A5%8D_%E0%A4%B5%E0%A5%8B%E0%A4%95%E0%A5%8D\" title=\"\u0905\u0928\u094d\u0924\u094b\u0928\u094d \u0935\u093e\u0928\u094d \u0932\u094d\u092f\u0942\u0935\u0947\u0928\u094d \u0935\u094b\u0915\u094d (s\u00e1nscrito)\" lang=\"sa\" hreflang=\"sa\">\u0938\u0902\u0938\u094d\u0915\u0943\u0924\u092e\u094d</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-sh\"><a href=\"//sh.wikipedia.org/wiki/Antoni_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antoni van Leeuwenhoek (serbocroata)\" lang=\"sh\" hreflang=\"sh\">Srpskohrvatski / \u0441\u0440\u043f\u0441\u043a\u043e\u0445\u0440\u0432\u0430\u0442\u0441\u043a\u0438</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-simple\"><a href=\"//simple.wikipedia.org/wiki/Antonie_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antonie van Leeuwenhoek (Simple English)\" lang=\"simple\" hreflang=\"simple\">Simple English</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-sk\"><a href=\"//sk.wikipedia.org/wiki/Anton_van_Leeuwenhoek\" title=\"Anton van Leeuwenhoek (eslovaco)\" lang=\"sk\" hreflang=\"sk\">Sloven\u010dina</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-sl\"><a href=\"//sl.wikipedia.org/wiki/Antonie_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antonie van Leeuwenhoek (esloveno)\" lang=\"sl\" hreflang=\"sl\">Sloven\u0161\u010dina</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-sr\"><a href=\"//sr.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D0%BD%D1%82%D0%BE%D0%BD%D0%B8_%D0%B2%D0%B0%D0%BD_%D0%9B%D0%B5%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D1%85%D1%83%D0%BA\" title=\"\u0410\u043d\u0442\u043e\u043d\u0438 \u0432\u0430\u043d \u041b\u0435\u0432\u0435\u043d\u0445\u0443\u043a (serbio)\" lang=\"sr\" hreflang=\"sr\">\u0421\u0440\u043f\u0441\u043a\u0438 / srpski</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-sv\"><a href=\"//sv.wikipedia.org/wiki/Antonie_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antonie van Leeuwenhoek (sueco)\" lang=\"sv\" hreflang=\"sv\">Svenska</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-ta\"><a href=\"//ta.wikipedia.org/wiki/%E0%AE%86%E0%AE%A9%E0%AF%8D%E0%AE%9F%E0%AE%A9%E0%AF%8D_%E0%AE%B5%E0%AE%BE%E0%AE%A9%E0%AF%8D_%E0%AE%B2%E0%AF%80%E0%AE%B5%E0%AE%A9%E0%AF%8D%E0%AE%B9%E0%AF%82%E0%AE%95%E0%AF%8D\" title=\"\u0b86\u0ba9\u0bcd\u0b9f\u0ba9\u0bcd \u0bb5\u0bbe\u0ba9\u0bcd \u0bb2\u0bc0\u0bb5\u0ba9\u0bcd\u0bb9\u0bc2\u0b95\u0bcd (tamil)\" lang=\"ta\" hreflang=\"ta\">\u0ba4\u0bae\u0bbf\u0bb4\u0bcd</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-tg\"><a href=\"//tg.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D0%BD%D1%82%D0%BE%D0%BD_%D0%B2%D0%B0%D0%BD_%D0%9B%D0%B5%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B3%D1%83%D0%BA\" title=\"\u0410\u043d\u0442\u043e\u043d \u0432\u0430\u043d \u041b\u0435\u0432\u0435\u043d\u0433\u0443\u043a (tayiko)\" lang=\"tg\" hreflang=\"tg\">\u0422\u043e\u04b7\u0438\u043a\u04e3</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-th\"><a href=\"//th.wikipedia.org/wiki/%E0%B8%AD%E0%B8%B1%E0%B8%99%E0%B9%82%E0%B8%95%E0%B8%99%E0%B8%B5_%E0%B8%9F%E0%B8%B1%E0%B8%99_%E0%B9%80%E0%B8%A5%E0%B9%80%E0%B8%A7%E0%B8%B4%E0%B8%99%E0%B8%AE%E0%B8%B8%E0%B8%81\" title=\"\u0e2d\u0e31\u0e19\u0e42\u0e15\u0e19\u0e35 \u0e1f\u0e31\u0e19 \u0e40\u0e25\u0e40\u0e27\u0e34\u0e19\u0e2e\u0e38\u0e01 (tailand\u00e9s)\" lang=\"th\" hreflang=\"th\">\u0e44\u0e17\u0e22</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-tl\"><a href=\"//tl.wikipedia.org/wiki/Antonie_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antonie van Leeuwenhoek (tagalo)\" lang=\"tl\" hreflang=\"tl\">Tagalog</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-tr\"><a href=\"//tr.wikipedia.org/wiki/Antonie_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antonie van Leeuwenhoek (turco)\" lang=\"tr\" hreflang=\"tr\">T\u00fcrk\u00e7e</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-uk\"><a href=\"//uk.wikipedia.org/wiki/%D0%90%D0%BD%D1%82%D0%BE%D0%BD%D1%96_%D0%B2%D0%B0%D0%BD_%D0%9B%D0%B5%D0%B2%D0%B5%D0%BD%D0%B3%D1%83%D0%BA\" title=\"\u0410\u043d\u0442\u043e\u043d\u0456 \u0432\u0430\u043d \u041b\u0435\u0432\u0435\u043d\u0433\u0443\u043a (ucraniano)\" lang=\"uk\" hreflang=\"uk\">\u0423\u043a\u0440\u0430\u0457\u043d\u0441\u044c\u043a\u0430</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-uz\"><a href=\"//uz.wikipedia.org/wiki/Levenguk_Antoni_van\" title=\"Levenguk Antoni van (uzbeko)\" lang=\"uz\" hreflang=\"uz\">O\u02bbzbekcha</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-vi\"><a href=\"//vi.wikipedia.org/wiki/Antonie_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antonie van Leeuwenhoek (vietnamita)\" lang=\"vi\" hreflang=\"vi\">Ti\u1ebfng Vi\u1ec7t</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-war\"><a href=\"//war.wikipedia.org/wiki/Antonie_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antonie van Leeuwenhoek (waray)\" lang=\"war\" hreflang=\"war\">Winaray</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-yo\"><a href=\"//yo.wikipedia.org/wiki/Antonie_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antonie van Leeuwenhoek (yoruba)\" lang=\"yo\" hreflang=\"yo\">Yor\u00f9b\u00e1</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-zh\"><a href=\"//zh.wikipedia.org/wiki/%E5%AE%89%E6%9D%B1%E5%B0%BC%C2%B7%E8%8C%83%C2%B7%E5%88%97%E6%96%87%E8%99%8E%E5%85%8B\" title=\"\u5b89\u6771\u5c3c\u00b7\u8303\u00b7\u5217\u6587\u864e\u514b (chino)\" lang=\"zh\" hreflang=\"zh\">\u4e2d\u6587</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"interlanguage-link interwiki-zh-min-nan\"><a href=\"//zh-min-nan.wikipedia.org/wiki/Antoni_van_Leeuwenhoek\" title=\"Antoni van Leeuwenhoek (Chinese (Min Nan))\" lang=\"zh-min-nan\" hreflang=\"zh-min-nan\">B\u00e2n-l\u00e2m-g\u00fa</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li class=\"uls-p-lang-dummy\"><a href=\"#\"></a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t</ul>\n",
        "\t\t\t\t<div class='after-portlet after-portlet-lang'><span class=\"wb-langlinks-edit wb-langlinks-link\"><a action=\"edit\" href=\"//www.wikidata.org/wiki/Q43522#sitelinks-wikipedia\" text=\"Editar los enlaces\" title=\"Editar enlaces de interlengua\" class=\"wbc-editpage\">Editar los enlaces</a></span></div>\t\t\t</div>\n",
        "\t\t</div>\n",
        "\t\t\t\t</div>\n",
        "\t\t</div>\n",
        "\t\t<div id=\"footer\" role=\"contentinfo\">\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t<ul id=\"footer-info\">\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"footer-info-lastmod\"> Esta p\u00e1gina fue modificada por \u00faltima vez el 30 sep 2014 a las 17:57.</li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"footer-info-copyright\">El texto est\u00e1 disponible bajo la <a rel=\"license\" href=\"//es.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Texto_de_la_Licencia_Creative_Commons_Atribuci%C3%B3n-CompartirIgual_3.0_Unported\">Licencia Creative Commons Atribuci\u00f3n Compartir Igual\u00a03.0</a><a rel=\"license\" href=\"http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/\" style=\"display:none;\"></a>;\n",
        "podr\u00edan ser aplicables cl\u00e1usulas adicionales.\n",
        "L\u00e9anse los <a href=\"//wikimediafoundation.org/wiki/T%C3%A9rminos_de_Uso\">t\u00e9rminos de uso</a> para m\u00e1s informaci\u00f3n.<br />\n",
        "Wikipedia&reg; es una marca registrada de la <a href=\"//www.wikimediafoundation.org/\">Fundaci\u00f3n Wikimedia, Inc.</a>, una organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro.<br /></li><li class=\"noprint\"><a class=\"internal\" href=\"/wiki/Wikipedia:Contacto\">Contacto</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t</ul>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t<ul id=\"footer-places\">\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"footer-places-privacy\"><a href=\"//wikimediafoundation.org/wiki/Pol%C3%ADtica_de_protecci%C3%B3n_de_datos_(es)\" title=\"wikimedia:Pol\u00edtica de protecci\u00f3n de datos (es)\">Pol\u00edtica de privacidad</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"footer-places-about\"><a href=\"/wiki/Wikipedia:Acerca_de\" title=\"Wikipedia:Acerca de\">Acerca de Wikipedia</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"footer-places-disclaimer\"><a href=\"/wiki/Wikipedia:Limitaci%C3%B3n_general_de_responsabilidad\" title=\"Wikipedia:Limitaci\u00f3n general de responsabilidad\">Limitaci\u00f3n de responsabilidad</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"footer-places-developers\"><a href=\"https://www.mediawiki.org/wiki/Special:MyLanguage/How_to_contribute\">Desarrolladores</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"footer-places-mobileview\"><a href=\"//es.m.wikipedia.org/w/index.php?title=Anton_van_Leeuwenhoek&amp;mobileaction=toggle_view_mobile\" class=\"noprint stopMobileRedirectToggle\">Versi\u00f3n para m\u00f3viles</a></li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t</ul>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<ul id=\"footer-icons\" class=\"noprint\">\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"footer-copyrightico\">\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<a href=\"//wikimediafoundation.org/\"><img src=\"//bits.wikimedia.org/images/wikimedia-button.png\" width=\"88\" height=\"31\" alt=\"Wikimedia Foundation\"/></a>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t</li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<li id=\"footer-poweredbyico\">\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t<a href=\"//www.mediawiki.org/\"><img src=\"//bits.wikimedia.org/static-1.24wmf22/resources/assets/poweredby_mediawiki_88x31.png\" alt=\"Powered by MediaWiki\" width=\"88\" height=\"31\" /></a>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t</li>\n",
        "\t\t\t\t\t\t\t\t\t</ul>\n",
        "\t\t\t\t\t\t<div style=\"clear:both\"></div>\n",
        "\t\t</div>\n",
        "\t\t<script>/*<![CDATA[*/window.jQuery && jQuery.ready();/*]]>*/</script><script>if(window.mw){\n",
        "mw.loader.state({\"ext.globalCssJs.site\":\"ready\",\"ext.globalCssJs.user\":\"ready\",\"site\":\"loading\",\"user\":\"ready\",\"user.groups\":\"ready\"});\n",
        "}</script>\n",
        "<script>if(window.mw){\n",
        "mw.loader.load([\"ext.cite\",\"mediawiki.toc\",\"mediawiki.action.view.postEdit\",\"mediawiki.user\",\"mediawiki.hidpi\",\"mediawiki.page.ready\",\"mediawiki.searchSuggest\",\"ext.gadget.a-commons-directo\",\"ext.gadget.refToolbar\",\"ext.gadget.imagenesinfobox\",\"mmv.bootstrap.autostart\",\"ext.eventLogging.subscriber\",\"ext.navigationTiming\",\"schema.UniversalLanguageSelector\",\"ext.uls.eventlogger\",\"ext.uls.interlanguage\"],null,true);\n",
        "}</script>\n",
        "<script>if(window.mw){\n",
        "document.write(\"\\u003Cscript src=\\\"//bits.wikimedia.org/es.wikipedia.org/load.php?debug=false\\u0026amp;lang=es\\u0026amp;modules=site\\u0026amp;only=scripts\\u0026amp;skin=vector\\u0026amp;*\\\"\\u003E\\u003C/script\\u003E\");\n",
        "}</script>\n",
        "<script>if(window.mw){\n",
        "mw.config.set({\"wgBackendResponseTime\":326,\"wgHostname\":\"mw1030\"});\n",
        "}</script>\n",
        "\t</body>\n",
        "</html>\n",
        "\t"
       ],
       "metadata": {},
       "output_type": "pyout",
       "prompt_number": 3,
       "text": [
        "<IPython.core.display.HTML at 0x104804b90>"
       ]
      }
     ],
     "prompt_number": 3
    },
    {
     "cell_type": "markdown",
     "metadata": {},
     "source": [
      "Se dice que van Leeuwenhoek realizo algunas de sus primeras observaciones microscopicas usando una gota de agua."
     ]
    },
    {
     "cell_type": "code",
     "collapsed": false,
     "input": [
      "from IPython.display import Image\n",
      "Image(url='http://1.bp.blogspot.com/-K16-1qulgJY/UtU-BXagDxI/AAAAAAAAAKY/1w2qspa5fgs/s1600/Olaf+telescope.jpg')"
     ],
     "language": "python",
     "metadata": {},
     "outputs": [
      {
       "html": [
        "<img src=\"http://1.bp.blogspot.com/-K16-1qulgJY/UtU-BXagDxI/AAAAAAAAAKY/1w2qspa5fgs/s1600/Olaf+telescope.jpg\"/>"
       ],
       "metadata": {},
       "output_type": "pyout",
       "prompt_number": 2,
       "text": [
        "<IPython.core.display.Image at 0x104804810>"
       ]
      }
     ],
     "prompt_number": 2
    },
    {
     "cell_type": "markdown",
     "metadata": {},
     "source": []
    }
   ],
   "metadata": {}
  }
 ]
}